Prolog

„Je mrtvé!“

„Je živé!“ odporoval Marťan a rozesmál se. „Jste na omylu. Vidíte tu spoustu světel? Je karneval. A tamhlety nádherné čluny štíhlé jak ženy a nádherné ženy štíhlé jak čluny, ženy s tvářemi jako písek, ženy s ohnivými květy v rukou. Vidím je, docela maličké, jak pobíhají v ulicích. A tam já jedu, na slavnost. Celou noc poplujeme po vodě, budeme zpívat, pít a milovat. Copak to nevidíte?“

„Pane, támhleto město je mrtvé jako vyschlá ještěrka. Zeptejte se, koho chcete z našich lidí.“

(Ray Bradbury: Marťanská kronika,
překlad Jarmila Emmerová)

„No fidyte – nejlip dyš klidne sedyte. A tetka se vy dofite, kto ja zem. Topše se podyfejte! Já zem Antěl pitfornosty.“

„No, pitvorný jste dost,“ osmělil jsem se odpovědět, „ale měl jsem vždycky dojem, že andělé mají křídla.“

„Kšídla!“ zvolal značně popuzen. „Co pych dělal ja s kšídlama? Mein Gott, copak mě mate sa nejake kůrže?“

(Edgar Allan Poe: Anděl pitvornosti,
překlad Josef Schwarz)

„Tady je Punťa,“ řekla maminka a ukázala na řádek písmenek. Honzíkovi se řádek nelíbil. Rezatého Punťu mu vůbec nepřipomínal.

„A kocour? Ten je tady taky?“ vyzvídal dále Honzík. Možná, že kocour bude vypadat líp. Ale nevypadal. Honzík byl kocourem z babiččina psaní rovněž zklamán.

„Dědečkův kocour je černý jako komín,“ řekl určitě Honzík, „a tenhle na bříšku prosvítá. Vypadá spíš jako brouk než kocour!“

„Ty můj malý,“ zasmála se maminka a chtěla Honzíka pochovat. „Vždyť neumíš číst!“

(Bohumil Říha: Honzíkova cesta)

Stodola

Stodola hořela. Plameny šlehaly do výše mnoha metrů, ozýval se praskot krovů stravovaných zdivočelým živlem a vzduch byl naplněn štiplavým dýmem. Slábnoucímu dni propůjčoval oheň zdání romantického západu slunce, ač byla obloha zcela zatažená a slunce se po celý den skrývalo za šedou bariérou hustých mraků.

Bylo dusno. Přes táhlý kopec po silničce z rozpraskaného asfaltu, z jehož puklin vyrůstaly trsy suché trávy, přijíždělo auto.

Několikakilometrové mlčení prolomil spolujezdec: „Vedro jak v San Pedro.“

Otočil se k řidiči a automapou, kterou objevil v přihrádce před sebou, se ovíval jako vějířem. „Je srpen,“ řekl bezbarvě řidič hledící na zdevastovanou silnici, lemovanou trpělivými stromy. Nad silnicí se tetelil horký vzduch. Vyvolávalo to dojem, že se světlé kmeny stromů chvějí.

Stodola zpozorněla a přestala hořet.

„To je letos jeřabin,“ rozhlédl se kolem sebe spolujezdec. „Moje babička říkávala, že když je tolik jeřabin, bude tuhá zima,“ řekl a hřbetem zpocené dlaně si otřel zpocené čelo.

„Moje zase říkala, že když rostou hodně jablka, nebo hrušky, nebo co…, tak že bude válka,“ prohlásil řidič otráveně, zatímco si zapaloval cigaretu; šlo to špatně, protože auto sebou na rozbité silnici chvílemi házelo jako raněné zvíře.

„Zavařovala celej podzim jak pominutá a válka nikde,“ řekl.

Spolujezdec už zase myslel na dívku.

Než zabočili do polí, projížděli vesnicí, kterou protékala zkalená říčka, spíš potok to byl, a přes něj vedl zrezivělý můstek, na kterém stála ona. Byla opřená o oprýskané zábradlí, ozdobené květy rzi. Ani už neví, co měla na sobě, snad nějakou sukni a tričko s nápisem. Vlasy stažené do ohonu? Hnědé? Asi ano. Co mu zůstalo v paměti, byla její krásná tvář. Nebo tak krásná nebyla? To, co ho upoutalo, byl její výraz. Byl tajemný a tázavý. Jako by se divila, že nezastavili… Ano, působilo to dojmem, že na něho čeká. Jako by po léta sdíleli, on a ona, nějaké společné tajemství. Tím tajemstvím měla být láska? Za pár vteřin, během kterých ji míjel, mu prolétl hlavou příběh lásky mezi ním a dívkou opřenou o zábradlí mostu.

Chtěl něco udělat, nebylo to ale možné. Nedovedl na takovou situaci reagovat a neuměl ji ani pojmenovat. Předním sklem se do dívky bolestně zamiloval, bočním oknem to prožil a ve zpětném zrcátku se s ní navždy rozešel.

Nedokázal požádat řidiče, ať otočí to pitomé auto a vrátí se. Co by mu vlastně řekl? Nevěděl.

„Je to celé bláznovství!“ rozhodl v duchu.

Pak si odkašlal, aby se zbavil svíravého pocitu v hrdle.

„Říkal inženýr, že tam u nich rostou hřiby jako pominutý,“ řekl.

Řidič vyhodil nedokouřenou cigaretu z otevřeného okénka: „Inženýr, ten je taky celej pominutej. Tam u nich v potoce jsou pstruzi velký jak sumci, tam u nich v lese jsou hřiby velký jak pařezy… Kydy!“

Spolujezdec ukázal prstem se zlatým prstýnkem k obzoru. Proti šedému nebi se tyčila vysoká stavba – stodola.

„Á, támhle už to je,“ řekl.

Řidič bez zájmu pohlédl tím směrem a dál se věnoval volantu.

„Jediný, co má fakt velkýho, jsou parohy!“ řekl vesele. „Tam u nich na hlavě!“

„Ale neříkejte?“ otočil se k němu spolujezdec s předstíraným zájmem.

Nesnášel tuhle svoji vlastnost, chovat se servilně vůči lidem, které považoval za plebs. Dělal to podvědomě a z jediného důvodu – bál se, že by jinak vycítili jeho pohrdání.

Řidič se poprvé za celou cestu zasmál: „To ví v ústavu každej!“ zahýkal divoce. „Ta jeho je extra numero. To se může jít inženýr s ňákejma hřibama akorát bodnout. Ha, ha.“

Spolujezdec přistihl svou tvář spiklenecky se usmívající a zastyděl se. Pohlédl na hodinky, jak to dělal v rozpacích často, a vzpomněl si na rezavý most.

Udělalo se v něm prázdno. Prázdno jako v prázdném bytě, kam rozbitými okny doléhají vzdálené zvuky ulice. Tak vzdálené!

„Cože?“ trhnul hlavou, když si uvědomil, že na něho řidič mluví.

„Povídám, že to zaparkuju vzadu za tou barabiznou, aby nás nebylo vidět ze silnice.“

„Hm. To je dobrej nápad,“ odpověděl spolujezdec nepřítomně.

Stodola byla velká patrová stavba, celá ze dřeva. Hrubě otesané trámy a seno naplňovaly prostor suchou vůní zašlých časů. Štěrbinami ve stěnách z nepřiléhajících prken sem dopadaly proužky světla a krájely oba zde stojící muže na plátky.

Řidič vzhlédl ke krovům.

„Žádný pavučiny,“ prohlásil a moudře při tom pokyvoval hlavou.

Spolujezdec přejel konečky prstů po nejbližším trámu.

„A žádnej prach,“ řekl vážně.

Mlčky vyšli ven. Z kufru terénního vozu začali vyndávat měřící přístroje, kovové tyče a trojnohé stojany. Oba si navlékli zelené gumové rukavice, které předtím vyňali ze zapečetěných sáčků. Spolujezdec si při té příležitosti (ostatně jako vždy) vzpomněl na trapas s prezervativem, který zažil během své první a poslední návštěvy bordelu. Přivezli ho tam tehdy opilého spolužáci z fakulty. K oslavě pětadvacátých narozenin mu koupili hodinu kompletních služeb…

Rychle pohlédl na hodinky, i když věděl celkem přesně, kolik může být, popadl stativ s jakýmsi optickým přístrojem a zamířil s ním ke stodole.

Postavil zařízení přibližně uprostřed hliněného mlatu podlahy. Pak vyšel ven a zatloukl kladivem do suché půdy postupně tři kovové tyče tak, že vymezovaly kolem stodoly pomyslný trojúhelník. Při zběžném pohledu by jeho činnost připomínala nejspíš geologický průzkum či vyměřování parcely.

Řidič zatím asi dvacet metrů od stodoly vyhloubil ostrým rýčem úzký, půl metru hluboký otvor.

Pohyby obou mužů byly účelné; ani rychlé, ani pomalé.

Na pozdním odpoledni leželo dusivé vedro a oběma mužům se v podpaží letních košil tvořily tmavé mapy. Ticho se vznášelo nad polem jako velikánský skleněný poklop, jakým se zakrývá zrající sýr. Občasné zabzučení mouchy v něm působilo nepatřičně hlasitým dojmem, a když v závratné výšce nad jejich hlavami zakřičel plachtící dravec, obrátili s leknutím k nebi zpocené tváře.

Spolujezdec přinesl nyní z auta malý hliníkový kufřík, pár kroků od vyhloubené jámy podřepl a obřadně jej otevřel. Kufřík byl uvnitř vystlán žlutou pěnovou gumou, která chránila před nárazy matně černý přístroj, podobný trochu digitálnímu budíku se dvěma ciferníky nad sebou.

Muž nastavil opatrně několik spínačů do jiných poloh a popošel s aparátem k vyhloubené jámě.

Pak z přístrojku vytáhl cosi jako teleskopickou anténu a spustil ho po ní do díry. Asi pět centimetrů antény vyčnívalo ven.

Řidič, s trochou obdivu pozorující jeho činnost, zaházel pak díru hlínou a kolem vyčnívajícího drátku ji opatrně upěchoval rukou v gumové rukavici.

Oba nad tím místem chvilku postáli s jistým uspokojením.

„Vyrazíme? Silnice je mizerná a večer na krku,“ řekl řidič.

„Jasně,“ odpověděl příliš ochotně a rychle spolujezdec a pak takovým chlapácky znuděným tónem dodal: „Ať už jsme doma, sakra!“

Nebyl se sebou spokojený ani po téhle opravě. (Pohlédl na hodinky, samozřejmě.)

Na chvíli si zkusil představit, jak vypadá řidičovo doma. Asi tam chodí v trenýrkách a nátělníku a chlemtá pivo rovnou z láhve.

Pak si uvědomil, že to někdy taky tak dělá, a usmál se.

Na krajinu se snášel podvečer. Než slunce zapadlo za lesnatý vrch, rozervaly se temné barokní mraky a daly mu nahlédnout do liduprázdné krajiny. Slunce se zhostilo té příležitosti s plným nasazením a ozářilo zemi rudou záplavou. Vzápětí se do světelného kruhu zakously černé zuby vrcholků stromů.

Za pár minut vše pohltilo šero.

Řidič rozsvítil dálková světla a pustil autorádio. Ekonomický magazín ho nezaujal, a tak přeladil na country písničky. Spolujezdec hluboce vzdychl.

„Vadí vám tadle muzika?“ procedil řidič přes sirku, kterou drtil v zubech.

Spolujezdec na něho překvapeně pohlédl: „Co to? Muzika? Jo, ta muzika v rádiu… nevadí. Ne, mně to vůbec nevadí.“ Mrkl na pravé zápěstí.

Pole se znovu zalilo šarlatovým světlem. Nebyla to však repríza západu slunce, to vzplála stodola. Rozhořela se s velkou divokostí. Roje jisker se vznesly k temně modrému nebi a plameny ji dychtivě sevřely do stravující náruče.

Ve stejnou chvíli se ve vzdáleném městě ve sterilní místnosti sterilní budovy rozhýbal kovový nehet přístroje a začal škrábavě kreslit rozkmitanou křivku na nekonečný pruh papíru. V jiné místnosti toho vážného domu se začal jeden z mnoha blikajících monitorů plnit číslicemi.

Auto minulo kovovou kostru malého mostu, projelo vesnicí a zamířilo k odbočce na dálnici.

Malgo sa kater

„Parmaz ek storsi, omarba each tu mende,“ odpověděla mu s tváří tak vážnou, že žlutě a růžově květované šaty, obepínající její krásné tělo, působily nepatřičně. Včerejší (dnešní) probdělá noc, neznámá slova a barevné květy zdobící indigovou látku se Markovi vířivě protočily hlavou a zanechaly za sebou bolestnou spoušť.

„Co to říkáš?“ řekl pomalu a s nesmírnou námahou. Pohlédl na ni zoufale, zívnul a protřel si zarudlé oči chlupatými prsty. Bruneta s béžově sametovou pletí stála uprostřed místnosti, živě gestikulovala desítkou prstů zakončených rudými nehty a nenáviděla ho.

„Parmaz ek storsi, kol! Omarba each tu mende! Ae?!“ zvýšila netrpělivý tón, hláskujíc mu jednotlivá slova jako nechápavému dítěti. „Parmaz! Mende!“ zakřičela. Tvář mu zjizvil výraz štvance. Vydal ze sebe přidušený zvuk; cosi mezi vzdechem, vzlyknutím a zavytím: „Co je tohle za řeč? Můžeš laskavě mluvit normálně, děvenko?“ Přikročila k němu, afektovaně se usmála a vzala do štíhlých prstů jeho neoholenou bradu. Rudé drápy se lehounce zaryly do zpoceného obličeje. Nahým kolenem se pak dotkla jeho plátěných kalhot v rozkroku. Bože, jak jen se jmenuje? Jak se tahle šelma vlastně jmenuje? A ve kterým baru ji nakonec sbalil? Asi v tom U pěšáka Moa. Nebo v tom…, jak se to tam…? Jo, Definitivní ropucha! Nebo že by v Mrtvole? Pokusil se opětovat její vyzývavý úsměv a ucítil odér armády panáků, kterou včera sprovodil ze světa v bitvě o dobrou náladu, v touze se pobavit a třeba si i trochu zadovádět, když je dneska sobota, kurva! Panáků – které byly pěšáky ve válce s nudou, které byly žoldáky placenými za to, aby udolaly jeho statné tělo a otupily jeho nespokojenou mysl – bylo hodně. Byly to „pluky nesčetný“, jak se zpívá ve staré písni o válce na Itálii. Pro různobarevnou armádu ve skleněných uniformách byl sice tvrdým soupeřem, ale nakonec přece jen podlehl. Podlehl a ulehl. V laciném motelu, kde často končily jeho sobotní bitvy a kam si přiváděl ženy, které mu za peníze předváděly s větším i menším úspěchem (spíš podle stupně jeho opilosti než podle přesvědčivosti svého výkonu) iluzi lásky. Nestačil ani zareagovat na její omamnou blízkost pohlazením boků, promnutím nepoddajné lokny, která jí padala do tváře, a už mu po strnité tváři stékal plivanec. Vzápětí se motelový pokoj zachvěl strašným úderem dveří jako vylekané zvíře. Setřel průsvitnou slinu hřbetem dlaně a sledoval oknem, jak dívka rázně míjí jeho vůz. Otočila hlavu, a když si všimla, že ji pozoruje, vrátila se o krok zpátky a dlouhou, dokonale designovanou nohou na vysokém podpatku nakopla cocacolově červený bok auta. Marek rozlíceně vyběhl ze dveří: „Ty čůzo! Co kopeš do mýho auťáku?“ Od nedaleko stojícího mikrobusu s opršelými hippiesovskými květy, parkujícího tu jednou provždy, chabě zaštěkal vyzáblý pes. Ani se při tom neobtěžoval zvednout a opustit stinné místo mezi vypuštěnými pneumatikami.

Dívka se vzdalovala rychlými, krátkými kroky, které dávaly vyniknout skvělé choreografii jejích hýždí. Mířila k odbočce na státní silnici. Po Markově replice se ani neohlédla, jen vztyčila prostředníček pravé ruky a zapíchla ho do modré oblohy: „Rórach! Ek mazhis pa rórach!“ zavolala na rozloučenou.

Zůstal stát a pozoroval její dlouhatánské nohy, obuté teď do obláčků prachu šedivé cesty jako do hřejivých bačkůrek z umělé srsti. Jaká vlastně byla? Prokristapána, udělal se vůbec?

A udělal ji? Okno jak výkladní skříň – totální výprodej! Neměl se sjíždět tím koksem. Pět lajn je fakt moc…

Mávl za dívkou tetovanou paží, jako by odháněl dotěrnou mouchu, a obrátil se k otevřeným dveřím pronajatého pokoje. Teprve nyní si všiml, že ve stínu před dveřmi recepce sedí na odřené židli starý muž a pokuřuje. Chápavý úsměv a škvírky vybledlých uslzených očí vypluly z oblaku cigaretového dýmu. Stařec nabídl Markovi pohled na nekompletní chrup v tváři podobné trouchnivějícímu kusu dřeva a prohodil sípavě něžným hlasem: „Mospa, paz perma fu kapokalame. Ha, ha.“ Ukázal hlavou za dívkou mizející v krajině, kterou rozvlnilo vedro jako špatně vyladěný obraz televize.

Marek se zachmuřil: „Co jste se všichni dneska zbláznili?!“ Pokročil ke kuřákově židli a přidřepl si k němu: „Hele, starochu, není ti rozumět. Já vůbec nevím, co říkáš?!“

Stařec při pohledu na široká ramena vyčuhující z černého nátělníku zvážněl. Trochu se bál toho chlastem a potem páchnoucího chlápka s modročerným hroznýšem, plazícím se po svalnaté paži. „Nerozumím, co říkáš! Ty mně rozumíš?“ řekl Marek téměř trpělivě a ukazovákem roztřeseně namířil na svá ústa.

Stařec se znovu rozzářil děravým úsměvem a přikývl. Bylo vidět, že se mu ulevilo, když pochopil, co po něm hřmotný cizinec chce. „Maco. Maco sa detklapor, lae,“ řekl a pokýval vrásčitě na Marka. Pak ukázal prstem oranžovohnědým od věčného kouření na velikou ceduli u vjezdu na parkoviště. Pod obrázkem hrnečku, ze kterého se kouří, a stylizovaného příboru byl veliký modrý nápis: „Maco nar 150- a. Koramew kun pa sorste!“

Marek se vrávoravě postavil a zbledl. Zavřel na chvilku bolavé oči, pak je otevřel a znovu pohlédl na poutač i vstřícně přikyvujícího starce, který si právě dával z vyklepané cigarety bez filtru nekonečného šluka.

„Maco, sa kusalpo maco. Koramew…,“ smál se starý muž, vypouštěje tím ze sebe mráčky štiplavého kouře, bílého jak ostrůvky vlasů po stranách jeho opálené hlavy. Pak prstem ukázal do míst, kde měl pod tenkou vrstvou opraného trička a ještě tenčí vrstvou zmuchlané kůže patrně žaludek.

Markovi se z poledního žáru, líně kolébajícího tohle zpustlé místo, zamotala hlava. Těžkými kroky došel k otevřeným dveřím pokoje a vstoupil do jeho klimatizovaného příšeří. Postel vypadala, jako by jí několikrát projel terénní vůz. Kulaté zrcadlo bylo sundané ze zdi, položené mezi láhvemi od piva na stole a poprášené nepravidelnými bílými cestičkami.

Na vínově rudém koberci ležely zmuchlané bankovky. Znovu se zamyslel nad tím, proč si peníze nevzala. Že by to přece jen nebyla štětka? Přece ještě pozná děvku, ne? Proč by s ním jinak jela do tohohle pajzlu? Asi jí to bylo málo…, dumal nespokojeně.

Zpocené prsty opatrně uchopily jednu bankovku za druhou a pečlivě je naskládaly do matné kožené peněženky s vyraženými iniciálami. Vzpomněl si na nápis nad parkovištěm a udělalo se mu nanic.

„Jídla od 60- k. Ubytování za nízké ceny!“

Nemohl se přimět k soustředěnému myšlení. Jeho úvahy byly mělké a nanicovaté. Bály se samy sebe. Kdesi uvnitř věděl, že až se důkladně zamyslí, dopadne to špatně. Velmi špatně a velmi… divně.

V kokainem zaprášeném zrcadle se odrážela vrtule stropního ventilátoru. Vzpomněl si, jak v noci nahá dívka stála na židli pod točící se vrtulí a tvrdila, že je vrtulník. Tolik se tomu smáli. Krucifix, vždyť spolu mluvili! Mluvili společnou řečí! Řečí nedalekého města, kde ji sbalil, kde se předtím opil, kde se ještě dříve po dvou letech nevydařeného vztahu rozvedl, kde byl před dlouhou dobou na pár měsíců zavřený za těžké ublížení na zdraví a ještě mnohem dříve tam chodil s jinými zlobivými dětmi do školy, ne dlouho po tom, co ho v parku u kostela vozila v kočárku máma.

Máma! Jeho oči se prokousaly nepořádkem místnosti až ke stolku s umělou květinou a telefonem. Když spěchal k aparátu, málem se přerazil o láhev se zbytkem zlaté tequily, ležící na podlaze.

Sedl si na koberec, telefon si položil na klín a zapálil si dlouhou cigaretu. Vyfoukl kouř k vrtuli, která před pár hodinami čechrala temně lesklé vlasy smějící se nahé dívky, stojící na židli.

„Jsem vrtulník, vidíš?“ křičela. A on řekl: „Seš nejkrásnější helikoptéra, jakou jsem kdy viděl! A koukej přistát, nebo mi přestane stát!“ A jmenovala se Krista, sakra! A sbalil ji, nebo spíš ona jeho, v diskotéce Fimfároom.

„Čau, námořníku, proč netancuješ?“ řekla, když se na ni usmál u neonového baru. Náhle se na všechno rozpomněl. Na noc rozjetou jako žhnoucí lokomotiva, na noční oblohu pocákanou hvězdami, na Kristu s vrtulí i bez, na krásné milování…

„A budeš trochu něžnej, plavčíku?“ řekla přece. Kdepak děvka…

Nadechl se kouře z cigarety a začal vytáčet telefonní číslo. Jediné telefonní číslo, které znal zpaměti.

„Mami? Slyšíš mě, mámo?“

„Marek?“ řekla. Usmál se a přivřel oči.

„Malgo sa kater, Marek,“ řekl milovaný, důvěrně známý hlas ve sluchátku.

Plachetnice

Malý Josef nemohl dospat. Po noční bouřce s lijákem byl vzduch za pootevřeným oknem podkrovní ložnice cítit mokrou trávou a dobrodružstvím.

Každoletní měsíc u velkého Josefa a Magdy ve vesnici Vřesy miloval. Domníval se, že Josef a Magda jsou jeho rodiče (ta shoda jmen a tak…), nebyl si ale zcela jistý, a tak jim raději říkal jmény. (Ve skutečnosti velký Josef nebyl jeho otcem, ale nevlastním bratrem.)

Ačkoliv každý zde strávený den byl pro malého Josefa svátkem, ten nadcházející měl být zvlášť výjimečný. Vždyť půjde s velkým Josefem pouštět plachetnici!

Malý Josef konečně uslyšel dole v kuchyni cinkání nádobí, neklamnou známku toho, že již Magda připravuje snídani, a vyskočil hbitě z postele. Přitom si všimnul malé, jemně nažloutlé skvrnky uprostřed prostěradla. Zamračil se, vylovil z kapsy kalhot přehozených přes židli kapesník a kousek ho namočil vodou ze sklenky na nočním stolku. Když skvrnu pečlivě vyčistil (jako obvykle), ustlal peřinu a polštář nejúhledněji, jak to jen šlo, a přistoupil k oknu. Přivoněl k divokému vzduchu plnému příslibů a pozdravil vážně obrovský strom, který mu ve větru kynul větvemi se spoustou temně zelených listů.

Velký Josef s kšandami na nahé hrudi kráčel rozvážně pro vodu ke studni.

Studna vyhloubená u velikého žulového kamene pod vrbou měla na dně kousky slídy odloupané z toho kamene. Slída se v ranním slunci třpytila jako nějaký poklad. Malý Josef si díky tomu vždy vzpomněl na zimu.

Vřesy byla vesnice v podhůří, ve které se většina obyvatel, přes léto rolníků, měnila během dlouhé zimy, kdy pokryl krajinu příkrov sněhu, v brusiče skla. Před mnohými chalupami a domky se pak vršily hromady odpadu – drobných odřezků a úlomků skla i nepovedených korálků nejrozmanitějších barev. Místní lidé používali skleněné zbytky k posypávání úzkých, ve sněhu vyšlapaných či proházených cestiček, namísto jinde obvyklého písku či popelu. Když sem malý Josef poprvé přijel na zimní týden, svítilo slunce a v cukrově bílé krajině zářily barevné pěšinky jako duhové stužky. Jakmile je uviděl oknem autobusu, začal se smát. Potůčky barev tekoucí mezi závějemi od domu k domu byly zázračné.

Dnes je ale letní den bílých oblaků na modré obloze, den vypuštění dokončené plachetnice, pojmenované Magdou záhadným jménem Fatale. Velký Josef dokonce napsal to nezvyklé slovo štětečkem na její elegantní bok. Loď se třemi stěžni a plachtovím z jemného hedvábí, které ušila Magda, byla překrásná.

Malý Josef seběhl po dřevěných schodech do chodby a vtrhl do kuchyně.

„Á, pan kapitán si dnes nějak přivstal…,“ přivítala ho Magda s úsměvem.

Malý Josef pozdravil, usedl ke stolu s prostřenou snídaní a dravě se zakousl do krajíce chleba. Otevřely se dveře a vešel velký Josef s konví vody. Odkašlal si a hlubokým hlasem pomalu řekl: „Tak dneska z toho plachtění nebude nic, Pepku. Potok se po tom nočním lijáku pěkně rozvodnil…“ Pohlédl krátce na malého Josefa, který na něho nevěřícně zíral s pootevřenou pusou plnou nedožvýkaného jídla. Velký Josef pokrčil širokými rameny: „No, to se nedá svítit, musíme počkat, až voda opadne!“

Malý Josef zaklapl ústa a pracně polkl, pomáhaje si při tom celým tělem. Magda na něho lítostivě pohlédla: „Vynesem na zahradu vanu, co říkáš?“ odtušila nejistě.

Na chleba s máslem a medem dopadly dvě obrovské slzy.

O půl hodiny později, když Magda myla v kuchyni nádobí a dojídala zklamáním osolený krajíc, se malý Josef vydal obezřetně ke garáži.

Velký Josef, doprovázený psem Jiskrou, vyrazil na každodenní obhlídku králíků a jehňat. Starost o slepice přenechával velkoryse Magdě.

V garáži (bůh ví, proč se tomu přístavku plnému harampádí, jak mínila Magda, či vercajku, jak soudil Josef, tak říkalo, když auto se tu nikdy neobjevilo) na starém pořezaném ponku ležela Fatale. Malý Josef se do místnosti, kam chodíval jen v doprovodu velkého, vplížil jako zloděj. Jaký zloděj? pomyslil si, ta loď je přece jeho!

Za malou chvíli stál u potoka a trochu zaraženě zíral na kalný proud, nejméně o metr širší a o čtvrt metru vyšší, než jak jej znal. Voda se divoce valila a působila nepřátelsky.

Malý Josef, držící trojstěžník opatrně oběma rukama, nejprve zaváhal a pak zcela podlehl malomyslnosti. Vrátí se domů. Snad ještě nikdo na jeho útěk nepřišel? A bude se těšit na den, kdy voda opadne. Měl radost, že k tomu rozhodnutí došel, a byl v té věci na sebe patřičně pyšný.

„Plave vůbec ta kocábka?“ ozvalo se za jeho zády.

Josef se otočil za krákoravým hlasem a zamračil se. Slovo kocábka ani tón hlasu se mu nezamlouvaly. Dva místní kluci, ušatý s holou hlavou a zrzavý s pihovatou tváří, ho pozorovali s přezíravým zájmem. Mluvil ten zrzavý se zkříženýma rukama na prsou, podupávající navíc netrpělivě nohou: „Tu si asi nestavěl ty, že ne?“ řekl posměšně.

Josef se zahleděl na špičky bot a neochotně zamumlal téměř neslyšně: „S Josefem… s Josefem Károu.“

Pihovatý řečník se otočil ke kumpánovi: „Rozuměl jsi mu?“

„Ani hovno,“ prohlásil bezvlasý otráveně.

Rozpačitost malého Josefa se proměnila v zoufalství. S dětmi mu to většinou nešlo. Měl sice mlhavý pocit, že i on je patrně dítětem (ve skutečnosti dítětem nebyl), kdykoliv chtěl ale proniknout do dětských komunit, což samozřejmě chtěl (hrajou si, směj být občas špinavý a tak…), zjistil, že jsou uzavřené a on je jen více či méně tolerovaným vetřelcem. Svět dospělých, ve kterém trávil mnohem víc času, byl pro něho zas většinou nepochopitelný a nudný. Výjimkou byly prázdniny ve Vřesu a sex (ve skutečnosti to nebyl sex, ale obnažování) s jeho sestrou Annou. (Ve skutečnosti to nebyla jeho sestra, ale ošetřovatelka.)

Zrzavý prolomil ticho: „Tak ukaž, jak ty necky poplavou!“

Josef se neochotně, ale odevzdaně otočil k potoku a položil Fatale do kalné vody u břehu něžně, jako matka ukládá spící dítě do postýlky. Nemohl dopustit jakoukoliv pochybnost o způsobilosti své plachetnice plout. Loďka se dostala do protiproudu a chvějivě lelkovala na místě. Chlapci se přiblížili. Holohlavý náhle vytáhl klacek, který skrýval za zády, a než mu v tom překvapený Josef dokázal zabránit, pošťouchl jím plachetnici do proudu. Ta s nečekanou rychlostí vyrazila kupředu.

Malý Josef vyskočil a vydal ze sebe klokotavý vysoký zvuk, který se z něho vydral jen tehdy, když se ocitl v nejvyšším ohrožení. Kluci se chraplavé rozesmáli. Josef po jednom z nich bezhlavě švihl paží a nečekaně se trefil do jeho ramene. Chlapec zasyčel bolestí, ale ránu neopětoval. Měl na paměti rezolutní slova matky: „Toho Pepíčka nebohýho od Károvejch si ani nevšimneš. Mohl by mít z těch vašich vylomenin smrt, chudák!“ A na paměti měl i otcův vepřovicový řemen, připravený kdykoli matčina nařízení verifikovat.

Malý Josef zběsile a směšně vyběhl podél potoka za plovoucí lodí. Holohlavý chlapec se držel za rameno a volal za ním: „Kriple! Kriplovatej kreténe!“

„Chcípákuuu! Magoreee pidlovokeeej!“ přidal se druhý, sebral ze břehu kámen a pokusil se jím trefit proudem unášenou Fatale. Kámen šplouchl do vody nedaleko od ní a loďka vzápětí zmizela za nízkým keříkem.

Malý Josef nechal nadávky i oba chlapce za sebou. Jeho svět se zúžil na jediné – musí dostihnout svou plachetnici a za jakoukoliv cenu ji zachránit. Proběhl hustým křovím, nevnímaje mnohé škrábance, a zahlédl bílé plachty právě mizící pod kamenným můstkem. Námahou i vzrušením mu divoce tlouklo srdce, dýchal nahlas a rychle. Doběhl k můstku a nahlédl do temného tunelu pod ním, ve kterém loď zmizela. V kalném šeru, kdesi uprostřed stísněného prostoru, se cosi bělalo. Na Josefa dýchl hnilobný chlad. Spolu s hučivým zvukem protékající vody mu to způsobovalo lehké mrazení v zádech. Voda sahala až k mechem a plísní porostlým kamenům, tvořícím vnitřní stěny stavby. Malý Josef zaváhal, pak vyběhl po nízkém náspu na silničku vedoucí přes most a slezl k ústí tunelu na druhé straně. Popálení od vysokých kopřiv v rozrušení ani nevnímal. Nyní, při pohledu z opačné strany, uviděl zřetelně plachetnici zachycenou nějakými klacky, které sem patrně přinesla velká voda. Větve propletené kusy igelitu a všelijakým zabláceným odpadem, klátící se v proudu vody sem a tam, působily jako chapadla černé chobotnice nebo lesklé nohy obrovského zmítajícího se pavouka.

Malý Josef si po krátkém zaváhání vyzul zánovní boty i ponožky, vyhrnul nohavice kalhot a se zaťatými zuby vstoupil do potoka. I když se držel při kraji, šlo se mu proti proudu obtížně. Nejhorší byly doteky bosých nohou o zaneřáděné dno plné blátivých nerovností. Josef si nepamatoval, že by někdy byl tak statečný, ale ani povznášející pocit vlastního hrdinství by ho nepřiměl brodit se dál, kdyby nešlo o jeho plachetnici Fatale. K překonání sebe sama ho vedlo ohrožení vytoužené lodi. Vždyť se rodila pod rukama velkého a očima malého Josefa celých deset dnů! Bílá krasavice s plachtami, provazovými žebříky, se strážními koši na vrcholcích stěžňů a kulatými okénky do kajut v podpalubí mu byla v tu chvíli vším.

Zbývalo ještě pár kroků, když zahlédl těsně před sebou rychlý pohyb. Vyjekl leknutím a zůstal stát. Kolem nohy mu proplavala velká krysa, vyšplhala hbitě na druhý břeh a zmizela ve štěrbině mezi slizkými kameny.

Malý Josef hluboce vydechl. Z těžkého zápachu, který vládl celému prostoru, a ze strachu, který vládl jeho mysli, se mu sice zvedal žaludek, ale necouvnul. Ještě necelý metr a uchopí svůj ztracený poklad do rukou. Pak konečně opustí to strašné místo, ve kterém neplatí zákony letního dne a kde odplavené předměty metamorfují v přízračná monstra. Ta jej teď, jak se mu zdálo, pozorují bledýma očima. Levá noha se mu náhle propadla do bahnité prohlubně a on si namočil vyhrnutou nohavici. Bosé chodidlo z toho místa rychle osvobodil a našlápl dál od břehu. Noha se mu svezla po něčem kluzkém, co se ještě ke vší hrůze pohnulo. Byl to patrně jen uvolněný kámen ze zbytků umělého dna, který se zaviklal, Josef však s výkřikem ztratil vratkou rovnováhu. Rozhodil instinktivně rukama, aby se něčeho zachytil. Levou rukou v poslední chvíli dosáhl na jednu z kymácejících se větví a pevně ji sevřel. Podařilo se mu tím získat ztracenou stabilitu, klacek, který teď třímal, ale pohnul celou změtí propletených naplavenin věznících plachetnici, a ta se nečekaně osvobodila.

Vzápětí se Fatale začala od malého Josefa neodvratně vzdalovat.

Velký Josef ihned litoval, že na Magdu zvýšil hlas. Nedělával to často a tentokrát navíc věděl, že byl jeho výpad nepatřičný. V jejím obličeji uviděl stín, který ho přiměl odvrátit oči. Smířlivým tónem řekl: „Jak je to dlouho…, cos ho viděla naposled?“

Magda si odhodila z čela pramen vlasů a zahleděla se někam na ubrus: „Já nevím. Asi patnáct, dvacet minut.“

Pak na něho pohlédla: „Myslela jsem, že je s tebou u ovcí. Jako vždycky,“ řekla potichu.

„Kdy má brát prášky?“ řekl téměř klidně velký Josef.

Malý Josef se vypotácel z pod mostu. Než si začal překotně nazouvat boty (ponožkami se nezdržoval), pohlédl toužebně po proudu potoka. Bílé plachty své lodi však nezahlédl.

Za chvíli proběhl kolem Daňkova neomítnutého statku a pelášil dál podél zčernalých zdí vyhořelé sklářské dílny ke smetišti, kterým potok protékal.

Na smetiště měl zakázáno chodit. Byl tu jen jednou, když doprovázel na poslední pouti rezavý sporák, který zpocený velký Josef vláčel na dřevěném vozíku.

Neuvěřitelná spousta odpadků na veliké ploše obklopené stromy tvořila celý levý břeh potoka, takže mnoho zapomenutých předmětů, prorůstajících plevelem, bylo teď omýváno jeho kalnou vodou. Malého Josefa by jindy zajímaly všechny ty zvláštní věci, se kterými se rozloučili jejich někdejší majitelé, dnes ale spěchal dál. Klopýtal přes propletence kovových koster různých spotřebičů, ojeté pneumatiky a jiné často již neidentifikovatelné věci. Pár metrů od břehu zahlédl koutkem oka znepokojující hromádku starého oblečení a mohl by přísahat, že z rukávu plesnivějícího saka trčela ruka s křečovitě sevřenými prsty. Mrtvola!

Až najde loď, řekne o ní velkému Josefovi… Teď musí najít svou plachetnici! Hlavou mu prolétla zneklidňující myšlenka a domnělou mrtvolu odsunula kamsi mimo jeho zájem; jednou mu jeho sestra Vendy (ve skutečnosti to nebyla jeho sestra, ale ošetřovatelka) vyprávěla, že všechny potoky ústí do řek, které se pak spojují v mohutné toky, jež vtékají do moří. Dokáže takhle běžet až k moři? (Co svačina, Josef s Magdou, léky a tak…?) Moře musí být daleko, když ho nikdy na vlastní oči neviděl. A přitom o něm tolikrát přemýšlel. Stejně jako o lodích, vydržel i o mořích a oceánech poslouchat celé hodiny (pokud s ním měl kdo takovou trpělivost), nebo se dívat (když ho právě nebolela hlava) na televizní pořady o plavbách po nekonečných vodních dálavách.

Malý Josef opatrné proběhl kolem hromady očních protéz, v jejichž skleněných duhovkách se zrcadlilo oblačné nebe, a pomyslil si, že patrně hlídají, aby se odsud nic neodnášelo.

Konečně smetiště zvolna ustoupilo přírodě a on se proplétal hustou křovinou, ve které mu potok téměř zmizel. Vřesy nechal definitivně za zády. Kousek dál se již rýsovaly tmavé koruny stromů začínajícího lesa. Vysoké smrky působily i teď dopoledne podvečerním dojmem.

Po chvíli se konečně dostal těsně ke kamenitému břehu, odkud uviděl na několik metrů potoka před sebou. Loďka nebyla vidět nikde a on poprvé pocítil únavu a beznaděj.

Zastavil se a ohlédl se zpátky. Návrat se mu v tuto chvíli jevil stejně absurdní jako pokračování v cestě. Ocitl se na rozhraní. Nedokázal odhadnout dobu, po kterou plachetnici pronásledoval, ale míra jeho vyčerpání a zoufalství napovídala, že muselo uběhnout několik hodin. Pak si vzpomněl na hedvábné plachty, na modrý nápis Fatale a vyrazil na další cestu po proudu.

Klopýtal pomalu po břehu, přeskakoval mnohé kořeny, připomínající mu pařáty dravých ptáků, a přeskakoval mnohé kameny, připomínající mu lebky neznámých zvířat. Zvuky vesnice sem s konečnou platností přestaly doléhat. Ocitl se v cizím světě ostražitého ticha. Odněkud z hloubi lesa, který se před ním rozprostíral, se ozval dlouhý, neznámý zvuk. Jakoby uprostřed dne procitla sama noc. Malý Josef se rozhlédl po mohutných stromech, oplakaných pryskyřicí, a pocítil úzkost. Spíše ze setrvačnosti než z nutkavé potřeby dalšího pronásledování vyrazil dál.

Břeh byl v tomhle šerém místě, kam skrz koruny stromů nedopadalo sluneční světlo, blátivý a kluzký. Josef se pokusil překonat těch pár metrů přeskakováním po středně velkých kamenech, téměř pravidelně od sebe vzdálených. První kámen (jednorožec), druhý kámen (rejnok), na třetím kameni, připomínajícím krunýř želvy, mu uklouzla noha a on upadl hlavou na čtvrtý kámen (kámen).

Velký Josef doběhl ke štěkajícímu Jiskrovi. Pes stál na břehu u kamenného mostu a vrtěl nad čímsi významně ocasem. Josef sebral z trávy dvě ponožky, strčil je do kapsy a rozeběhl se dál po břehu podél rozvodněného potoka. Jiskra ho radostně následoval.

Malý Josef se malátné postavil. Rozhlédl se trochu překvapeně kolem, sáhl si do vlasů a sykl bolestí. Na ruce mu zůstala nepatrná červená stopa. Vyndal z kapsy složený kapesník a namočil ho v potoce, jehož voda se mu již nezdála tak zkalená. Opatrně si cípem mokrého kapesníku otřel bolestivé místo na hlavě. Na bílé látce s modrými proužky se objevila růžová skvrna.

Malý Josef se vydal klidným krokem na cestu podél rozšiřujícího se koryta. Ani se nepozastavil nad tím, že nyní kráčí po proudu toku. Šel mezi vysokánské kmeny jehličnatých stromů. Nad jejich tmavými korunami přeletělo s křikem hejno velkých ptáků. Ještě nikdy takové neviděl.

Po několika minutách volné chůze došel na místo, kde obrovské stromy, které by jistě neobjalo ani několik mužů držících se za ruce, začaly řídnout. Mezi výkřiky ptáků, jichž na obloze stále přibývalo, uslyšel kdesi před sebou podivný šum, který během chůze nabýval na síle. Když vyšel ze stínu stromů, jejichž koruny se zdály k nedohlédnutí, ocitl se na kraji srázu.

Rozprostřelo se pod ním malebné údolí. Nyní pochopil zdroj onoho – teď už velmi silného – šumění. Voda širokého potoka spadala jako vodopád hluboko na dno rokle, kde se spojovala s klidným tokem větší řeky. Okraj srázu byl dostavěn v terasu z obrovských kvádrů žuly, ze které vedly do údolí široké schody. Temné žulové kameny byly hojně protkány žilkami slídy, která jiskřila v odpoledním slunci jako zlato.

Malý Josef sestupoval po desítky metrů dlouhém schodišti s námahou, protože schody byly vysoké a strmé.

Pod schodištěm vešel na širokou štěrkovou cestu, táhnoucí se údolím téměř souběžně s řekou. Vzduch, který dýchal, byl závratně opojný. Na příkrých březích údolí rostly nízké stromy, na kterých visely girlandy barevných plodů. Malý Josef nikdy neviděl, aby na jednom stromě rostlo tolik ovoce různého tvaru i barvy. Vypadá to, pomyslel si, jako bych procházel sadem vánočních stromků. Bohatě ozdobených vánočních stromků.

Po přibližně dvou desítkách minut chůze se tohle štědrovečerní údolí otevřelo a on spatřil moře.

Velký Josef vyšel z krémově bílých dveří, opatřených malou cedulkou, na dlouhou chodbu, kde ho čekal tázavý pohled Magdy. Odpověděl pokrčením ramen. Velkými okny dopadalo do němé chodby šikmé podvečerní světlo.

Kamenná silnice, po které malý Josef doposud kráčel, se poznenáhlu začala měnit – jednotlivé kamínky, tvořící její povrch, byly teď menší a různobarevné. Pohlédl před sebe. Cesta ubíhající do dáli hrála barvami jak impresionistické plátno. Po dalších pár krocích si uvědomil, aniž ho to vyvedlo z míry, že cestu pokrývá souvislá vrstva drobných kousků hýřivě barevného skla.

Skleněná cesta ho zavedla do zálivu, ve kterém nalezl úpravné městečko vystavěné z okrových kamenů a světlého dřeva. Na věži malého kostelíka vyzváněl zvon. V celém městečku nepotkal živou duši. Křupajícími sklíčky došel pak k přístavu, vystavěnému opět z velkých bloků žuly.

Zde panoval čilý ruch. Na malém prostoru přístaviště se zřejmě soustředila většina místních obyvatel. Důvod jejich hemžení a štěbetání byl evidentní. Malý Josef se rozesmál.

Vzrušení davu v přístavu vyvrcholilo v euforii. Malý Josef se přidal a vyhodil vysoko do vzduchu modrou čepici, kterou právě objevil na své hlavě. Čepice letěla vzhůru, až se stala jen stěží rozeznatelným modrým bodem, jen o poznání tmavším než modř nebe. Josefovi v tu chvíli dorostla na rozesmáté hlavě další čepice, kterou opět vyhodil, a ona vzlétla za předešlou. Tak se to stále opakovalo.

Moře bylo tak čisté, že bylo možné uvidět stovky a tisíce roztodivných živočichů v něm plovoucích. V nezměrné hloubce zahlédl i gigantické velryby a hlavonožce s chapadly dlouhými stovky metrů. V průzračné vodě jako by levitovali.

Lidé v přístavu zvolna ztichli. Podél mola vplula do přístavu krásná loď se zářivě bílými plachtami na třech stěžních. (Modrý nápis a tak…)

Malý Josef odhodil sedmou čepici, zvážněl a vykročil na molo. Byl připraven odplout. (Ve skutečnosti byl připraven odplout.)

Déšť

„Zasraná krávo!“ Ta dvě slova si hbitě obhlédla světlý pokoj a rozhodla se zůstat. Zaplnila prostor mezi stropem, podlahou a čtyřmi stěnami do posledního krychlového centimetru, nahlédla pootevřenými dveřmi do vedlejší místnosti a vsákla se do celého domu. Pozměnila odstín tapet, koberců i obrazů ve prospěch chronické vulgarity. Ta dvě sprostá slova, vyřčená jako jedno velmi sprosté (zasranákrávo!), zůstala všudypřítomná. Trčela ve vzduchu jako komiksová bublina.

Žena stojící u okna se nevěřícně otočila po muži, který ji tak poprvé po sedmi letech soužití oslovil, a přimhouřila zelené oči. Pak se pomalu a mocně nadechla: „Ty hnusnej hajzle!“ zasyčela. Na plechový parapet za zavřeným oknem dopadly netečně první kapky.

Začalo pršet.

Večer se dlouho a vášnivě milovali. Sex byl pro ně obvyklým (a je třeba říci, že dočasně velmi účinným) řešením narůstajících neshod. Během jejich spojení se za oknem snesla klidná noc. Obloha posázená hvězdami byla té bezměsíčné noci nesmírně krásná a tak hluboká, že dostal při pohledu na ni (vlastně do ní) závrať.

Dokouřil na terase svou nezbytnou „pomilovací“ cigaretu a než se vrátil k nahé ženě, zachumlané v prostěradle, pohlédl ještě jednou vzhůru. Pocit pádu do nezměrného prostoru byl tak silný, že se křečovitě přidržel zábradlí.

Ráno ji zastihlo odevzdanou v objetí migrény a jeho nervózně upíjejícího horkou kávu z velkého šálku. Vadil jí přehnaně výrazný zvuk srkání, kterým v jejích uších demonstroval svou zaneprázdněnost. Jako by říkal: Spěchám do práce! Mám mnoho povinností. Já nás totiž musím živit, jestli ti to není jasné? Musím živit i tu debilní siamskou kočku, co pouští srst do koberců a výkaly do písku v krabici za dveřmi. Ty si nech kávu klidně vychladnout, já si takový přepych dovolit nemůžu. A pak si uvař další a další kávy a nech je chladnout celé hodiny, zatímco já budu plnit všechny náročné povinnosti hlavy rodiny.

Při dalším srknutí se neovládla a potichu vzdychla. Čekal na ten nenápadný zvuk dlouho, a tak zareagoval okamžitě: „No jo, srkám horký kafe! Protože nemám čas ho nechat vychladnout, víš, miláčku? Já nás totiž musím živit, jestli ti to není jasný?“ O nohy se mu otřela kočka, ukazující ocasem k japonskému lustru z hedvábného papíru, visícímu od stropu. Odstrčil vrnící zvíře botou, kterou si pak otřel kapesníkem. „Musím živit i tu debilní kočku…“

„Není to debilní kočka, je to Maud! Dal jsi mi ji k Vánocům, pamatuješ?“ řekla tichounce.

„Co to je Vánoce? To je TO, jak jsi vloni byla s kamarádkou Markem na horách?“ zasyčel bezbarvě a pohlédl na ženu, která si podepřela čelo dlaní se štíhlými prsty.

„Nejspíš máš zase tu svou migrénu, ne?!“ řekl s opovržením.

Vzhlédla k němu chladně a beze slov. Neměl tenhle její výraz rád, znervózňoval ho. Připadalo mu vždy, že je při něčem přistižen a měl by se omluvit. Omluvit za co?

Odtrhl šedé oči od jejích zelených. Od smaragdově zelených očí, do kterých kdysi dokázal hledět celé hodiny, od očí, ve kterých kdysi cestoval, v nichž létal a do kterých se potápěl…

Hlučně na stůl položil šálek s nedopitou kávou. Víc nahlas než přesvědčivě (cítil to) řekl oranžové zdi a obrázku s pastýřkou: „Migréna! To máš z filmů? Nebo z knížek?“

„Z tebe, lásko!“ zašeptala hlasitě.

Spěšně vyšel z místnosti. Krátké šátrání v předsíni zakončil obvyklým prásknutím dveří. Ona při té ráně (jako obvykle) sklonila instinktivně hlavu a přivřela oči, jako by uhýbala pohlavku.

Levé zelené oko bylo méně statečné než pravé a upustilo velkou slzu na tvář (na tvář, která před pár hodinami byla rozpálená vášní).

Vyšel před dům, pohlédl k obloze a vypustil z plic zadržovaný dech – plynný extrakt vražedného vzteku, temný jako potrhané mraky, valící se nad krajinou. Šedočerné oblaky připomínaly nevídaná obří zvířata.

Vítr mu do očí vmetl prach z příjezdové cesty. Vzápětí dopadla na jeho tvář (na tvář před pár hodinami rozpálenou vášní) velká kapka deště. Rozběhl se ke garáži s hlavou zakrytou tenkou koženou aktovkou. Za pár okamžiků již stěrače nestíhaly odehnat z předního skla vozu příval vody.

V dalekých horách v rezavém kapradí se u pramene kamenitého potoka ozval tenký zvuk. Pláč? Divoké poryvy větru a deště v korunách stromů ho přehlušily.

Seděla na zahradě pod červenobílým slunečníkem, který nyní sloužil jako deštník. Zahrada kolem byla poškrábaná svislými čárami deště jako starý film.

V kamenném krbu, u kterého sedávali za bezvětrných večerů s přáteli a odkud sami mnohokrát tiše pozorovali pozvolnou proměnu dne v noc, dohořívala hromádka dopisů. Když štůsek papírů polévala bourbonem z rozpité láhve a obřadně škrtala sirkou, měla pocit, že se mstí. Nyní pocit triumfu nahradila rezignovaná sebelítost s bonusem nenávratné ztráty. Věděla, že nerad píše. Přesto, nebo právě proto, byly jeho dopisy tak krásné. A tolik vzácné – pro ni! Kdysi znala dlouhé pasáže z těch listů nazpaměť. Z té jí vyhořely postupně. „Jsme si asi dáni, jako opilí Dáni, hraví jak kočkodani, jako čáry v začarované dlani… Co s láskou? Co s ní, když sníme sami? Sebe navzájem!“ vybavila se jí pro druhé nečitelným písmem a černou propisovačkou psaná slova. Zachvěl se jí koutek úst (od smíchu) a ruka s cigaretou (od chvění).

Dopisy shořely. Krátké opojení ohněm vystřídala nekonečná nanicovatost popela.

Po mohutném doušku štiplavě voňavého pití se jí zvedl žaludek. V krátkém a úporném boji o snídani zvítězila nad žaludkem; velmi těsně. Slunečník začal propouštět vodu. Zanechala nedopitou láhev i krabičku cigaret promočenému osudu zapomenutých věcí a vrátila se do domu.

Den probíhal klidně.

Po poledni si šla na chvíli lehnout. Déšť ťukající stovkami chladných prstíků do mansardního okna ložnice ji ukolébal do snu o dětství: Je letní ráno. Zemřelý tatínek ukazuje prstem na pohyb v šeříkovém keři. Ona se bojí a směje se. Slunce zakryl velký mrak a zvedá se vítr. Šeřík se trhanými pohyby rychle přibližuje. Tatínek se směje a umírá.

Prudce otevřela oči a dívala se na okno omývané deštěm. Zachvěla se, vstala a šla „přiložit“, jak se smíchem říkávala otočení knoflíku na plynovém kotli v garáži.

Odpoledne si oblékla žlutou pogumovanou pláštěnku s kapucí a šla nakoupit.

„Ty můj malej velrybáři!“ říkával jí on, když se tak oblékla. Teď neříkal nikdo nic.

O hodinu později se již bytem linula vůně jeho oblíbených pstruhů na másle a hudba jejích oblíbených Doors. „Riders on the storm,“ zpíval Jim Morrison unaveným hlasem toho, kdo se loučí a ještě o tom úplně neví.

Krev byla jediným červeným doplňkem vkusně zařízené místnosti. On stál uprostřed, s ještě napřaženou rukou, jako antická socha. Jako Diskobolos.

Sportovní výkon, po kterém pár sekund setrval v té pozici, nebyl ale hod diskem, byl to úder pěstí s mohutným půlkruhovým rozmachem. Z nosu se jí řinula světlá červená krev a pár kapek dopadlo na krémově bílý koberec. V chaotickém zděšení se k ní vrhl a objal ji. Hlavu měl naplněnou vřeštivým kvílením sirény a stále se opakujícími slovy, která slyšel jen on: „To jsem neudělal já! To jsem neudělal já! To jsem neudělal já!“

Přijala jeho objetí jako mrtvá. Mrtvá žena bez rukou a slov, které by ji ubránily. Od nosu přes ústa až na bradu vedl rudý pramínek, jako zdvižený prst vyzývající k mlčení (pšt).

„To jsem neudělal já, lásko! Miluju tě!“ řekl mrtvé ženě ve své náruči.

Daleko v horském lese bičovaném lijákem se divoký potok měnil v divokou řeku a podzimní vítr v podzimní vichr. Vřes zašustil a rozestoupil se jako rzí pokrytá brána. Ještě trochu beztvaré pohlédlo na mokrý svět kolem a překouslo pupeční šňůru, podobnou stvolu ocúnu, kterou bylo spojeno s tím místem. Pak vkročilo do potoka.

Krev z koberce byla očištěna. Byla očištěna i z ženy, kterou pak tisíckrát zapřísahal, ať mu odpustí. Klečel, plakal, hladil ji a líbal. Vzpomínal na krásná místa a chvíle, aby ukotvil vratký člun přítomnosti v klidných vodách vzpomínek. Ona mu přikyvovala, pak se dokonce usmála. Několikrát mu řekla, že se nezlobí, že mu již odpustila, a při tom byla dál mrtvá. Nevěděl to, a tak se s ní po sklence Bordeaux, když sám sebe přesvědčil, že je vše v pořádku, něžně pomiloval. Byla to čistá nekrofilie…

Když usnul, hleděla do tmy nehybnýma očima a poslouchala nekonečné bubnování kapek do skla. Myslela na Gene Kellyho, na jeho zázračné nohy a odzbrojující úsměv. Protančila s ním kulisu ulice, smáčenou přívalem studiového deště, a zastavila se až u postele, ve které spala. Chvíli se pozorovala a pak se obrátila na spícího muže vedle ní. Nebylo náhodou, že vedle ní spal – byl to přece její muž! A ona byla jeho žena. Připadalo jí divné, že by měla být něčí. Raději by byla svá vlastní. Pokusila se vrátit pod deštník Gene Kellyho, pod jeho velký deštník, který bude v příští chvilce odhozen, a oni pak na sebe se smíchem nechají dopadnout očistný proud vody. Dlažba ulice byla ale prázdná, z kaluží se stala nehybná zrcadla a hudba ztichla. Gene byl pryč. Odešel. Odtančil v dešti.

Potichu vstala, oblečená jen v tenkém tričku, ve kterém ráda spala, sešla po schodech do haly a odemkla domovní dveře.

Dívala se do mokré tmy zahrady rozezvučené deštěm. Vstoupila do toho orchestřiště a nechala své tělo i mysl napospas lijáku.

Nespal. Dělal, že spí. Cítil, jak se na něho dívá, a slyšel ji odejít. Slyšel i domovní dveře a v duchu ji viděl, stojící uprostřed zahrady a deště. Přesvědčení o tom, že je vše v pořádku, zmizelo chvíli poté, kdy se domilovali. Její krásná a teplá mrtvola vydala slastný vzdech předstíraného orgasmu při tom jeho nepředstíraném a bylo to. On zašeptal: „Bylo to krásný, viď miláčku?“ Ona mu hlasem telefonního záznamníku odpověděla: „Ano. Moc, miláčku,“ a zůstali na plovoucí kře propoceného povlečení každý sám.

Znal, stejně jako ona, odpověď na nevyřčenou otázku, kdy nastal zlom. Kdy se začalo počítat znovu od začátku… Od nuly? Od nuly ano, ale ne obvyklým způsobem. Tehdy se pro ně otevřel vesmír záporných čísel. Nekonečná hlubina mínusů a odčítání. Pozpátku odzpívaná ukolébavka pro zatím bezejmenného (žádné sezení nad kalendářem), bezpohlavního (žádné ultrazvukové snímky) spolubydlícího, zalknutého plodovou vodou. Pro malého plavce, který v jeho ženě utonul jako v hlubokém jezeře a s ním celý svět. Potopa světa v několika decilitrech výživné tekutiny pramenící v jejím břiše. Moře obklopené krajinou tkání a orgánů vyplavilo na břeh malou Ofélii a nechalo ji na pospas rackům a krabům. Měla to být… Byla to dívka. A příští týden by jí byly tři roky.

Probudil je hukot. Nesmírné hučení, obklopující to ráno, bylo způsobeno záplavou.

Vyšel na terasu a uviděl jezero, ve které se proměnil okolní svět. Zavolal přiškrceným hlasem její jméno. Přišla po chvilce, rozespalá, s kočkou Maud na rameni. Zelené oči se jim oběma rozšířily v němém úžasu. Dům stál ve vodě až po pás. Přízemí bylo zaplaveno do výšky dvou metrů, takže nyní bydleli v nízkém domku s dveřmi vedoucími na terasu, která připomínala spíše atrium vznášející se další metr nad zemí. Vlastně nad vodou! Kromě vzdálených kopců nebyla žádná země, jen rovná plocha vody, kam oko dohlédlo. Byl to ohromující pohled. Voda táhlým proudem směřovala k městu, kam každé ráno odjížděl za prací. A na hladině té vodní pláně, asi dvacet metrů od nich, stál kůň. Zvedl k nim divoké bělmo oka a vztyčil hlavu s obnaženými zuby. Napřáhla ke koni ruce a nahnula se přes zábradlí. „Panebože!“ řekl a uchopil ji pevně za paži.

Kůň zaržál. Odvrátila tvář a vešla zpět do zkráceného domu. Začala hlasitě plakat. Muž s námahou pochopil, že kůň stojí na ploché střeše garáže, skryté pod několika centimetry vody.

„Ten kůň stojí na garáži!“ zavolal. Ona se vrátila na terasu a utírala si nos hřbetem ruky. Hnědák stojící na vodě vypadal jako zázrak. Čtyřnohý Kristus, kterému se chvějí svaly pod mokrou srstí, na ně tázavě pohlédl. Plechové dveře se hlučně vyrvaly z pantů a garáž se zachvěla. Kůň zmateně zabalancoval, jako sváteční bruslař.

„Musíme něco udělat!“ řekla žena a zatahala muže za rukáv jako netrpělivé dítě. Ona, on i kůň byli připoutáni k nebi tisíci provázky deště jako podivné marionety.

Plulo, rychle unášeno proudem, přes zatopený les. Plulo mezi unavenými stromy, se skřípěním větví vzdorujícími zběsilému živlu. Plulo, hýčkáno vlnami, které mu z cesty odklízely plovoucí nástrahy.

V telefonu se ozývalo jen chrčení, televize a rádio zůstaly v zatopeném přízemí. Ona a on se do odvolání stali trosečníky ložnice s balkónem. Teď se, podle rezolutního přání ženy, měli stát také spasiteli ohroženého koně. Věděl, že je to marnost, čirý a riskantní projev zoufalství, přesto ji od pokusu o záchranu zvířete nedokázal odradit. Na poslední chvíli, když pochopil, že je neovlivnitelná, se na plavbu po svázaném ložním prádle rozhodl vydat sám.

Pod koženou bundou se zipem měl velikou povadlou kytici, kterou jí před pár dny koupil cestou z města. (Cestou z města druhý den po tom, co v záchvatu vzteku vysypal na prostřený stůl s nedělním obědem koš plný odpadků.)

„Nebude žrát růže! Je to úplná kravina. Nepomůžeme mu a sami… sám tam zařvu!“ řekl. Hleděla na něho chladně a beze slova. Odvrátil oči.

„Řekla jsem, že poplavu já! Jsem lehčí…“

„Obzvlášť někdy!“ řekl on a ona začala bušit pěstmi zároveň do kožené bundy, do kytice růží a do jeho hrudi.

„Ty hajzle, hajzle jeden!“ sípala. „Takovou jsi mě vždycky chtěl mít!“

„Asi jo,“ řekl klidně, inkasuje údery drobných pěstí. „Bože, co jsem to učinil?! Jak prohlásil ten chlápek, co svrhnul na Hirošimu atomovku,“ řekl a zasmál se bez známky veselí. Rezignovaně svěsila tenké paže podél těla.

„Dej to všechno sem! Poplavu já! Chci to!“ řekla.

Odstrčil ji, zkontroloval přezky batohu s řemeny, popruhy a gázou. „Jdu na to!“ řekl chraplavě. „Chcípnout kvůli koni je lepší než žít kvůli tobě, lásko.“

Pak, potěšen tou formulací, ještě dodal: „Třeba si to s ním jen chceš rozdat?“

Ruce jí vylétly k jeho obličeji a znovu klesly. „Aspoň bych nemusela předstírat orgasmus,“ řekla věcně.

On jen polknul, trochu zbrunátněl a otočil se k ní zády. Pak přelezl nízké zábradlí a skočil po nohou do vody. Ona začala s námahou povolovat kolem zábradlí obtočený pruh látky, který byl přivázán za mužův kožený pásek. Nohama se zapřela o betonovou hranu balkónu a konec improvizovaného provazu si omotávala kolem ramen, aby zvládla silný tah.

Zatnula zuby námahou. Zatnul zuby zimou.

Jejich záměr byl prostý a zoufalý; upevní na koně řemeny a popruhy, které v případě, že garáž nevydrží, nebo kůň spadne ze střechy, zabrání tomu, aby ho voda odnesla. Pak by ho přitáhli za svázané povlečení k sobě a uvažovali by, jak ho dostat na terasu.

Hustě pršelo a látka v jejích rukou prokluzovala. Držela ji tak křečovitě, že jí zbělaly klouby rukou, kolem kterých si ji omotávala. Prudce dýchala. On štítivě rozrážel špinavou vodu a také těžce dýchal. Ještě dvě tempa a bude u koně.

Plulo v objetí šedohnědé vody a široce otevřenýma očima hledělo na hejno ptáků diagonálně protínajících šedohnědou oblohu. Vydalo zvuk velmi podobný dětskému smíchu. Rostly mu vlasy a nehty. Zároveň přestávalo být TÍM a měnilo se v TU.

Pohled na ženu jistící na provaze z ložního prádla muže, který, stoje na hladině jezera, nabízí kytku růží koni, se neměl komu naskytnout. Škoda.

Kůň začal couvat a neklidně pofrkával. Udýchaný, roztřesený a promočený muž nebudil ve zvířeti důvěru.

„Mluv na něj! Musíš na něj furt mluvit!“ zakřičela žena, která situaci znepokojeně sledovala. On se k ní podrážděně otočil a ztěžka zahulákal: „Drž chvíli hubu, sakra!“

Kůň se lekl, vzepjal se a skočil do vody. „Nééé!“ zakřičeli oba současně.

Koňská hlava, podobná šachové figuře, se vzdalovala. Muž se pomalu a provinile otočil k balkónu. Nepochopil hned, co žena dělá.

„Co to…, co to děláš?! Proboha, nech…!“ Působila klidně a vyrovnaně, když osvobodila o zábradlí omotaný konec improvizované šňůry. „Chytej!“ zavolala a hodila ji po proudu směrem k nevěřícně hledícímu muži, který stál na střeše zatopené garáže. S kyticí v ruce a bezmocí v očích vypadal jako odmítnutý nápadník.

Otočila se, vešla rázně do domu a zavřela dveře.

Koně i odhozenou kytku dávno odnesl proud a on se vyčerpal nadávkami i prosbami. Dům, ke kterému je směřoval, byl tichý a dveře na balkón se již hodinu neotevřely. Byla mu strašná zima a bál se. Před hodinou ji chtěl zabít, před půl hodinou ji chtěl zabíjet pomalu a s rozkoší.

Nyní rezignoval. Zcela nelogicky se v jeho hlavě objevila vzpomínka na nezapomenutelný výlet do hor s jeho milovanou zelenookou ženou. Jejich láska mu tehdy připadala jiná než lásky, které vídal kolem sebe. Věřil, že je výjimečná a fatální. Po dni plném objevného ticha ulehli tenkrát do stinného místa u pramene horského potoka. Vzpomínka byla tak intenzivní, že si ani neuvědomil tu náhlou změnu. Až po chvilce zvedl překvapeně hlavu k obloze. Nepršelo!

Ležela na koberci, hlavu podepřenou paží a volnou rukou se dotýkala srsti předoucí Maud.

V prázdné mysli jí bez varování vytanula dávná vzpomínka. Byli tenkrát ve vzdálených horách a k večeru dorazili na skryté, velmi tajné místo. Alespoň jí tak připadalo. Slyšela tam hlas pramenícího potoka s průzračnou vodou, slyšela záhadné šeptání listů kapradí a slyšela i jiné zvuky.

Dávná vzpomínka z doby asi před čtyřmi lety byla opojná a bolestná. Bylo to před třemi roky, osmi měsíci a třemi týdny přesně. Překulila se na záda, pohlédla na mansardní okno a uvědomila si, že přestalo pršet. Naprosté ticho narušilo po chvilce vrznutí dveří skříně, ve které začala hledat ložní prádlo ze své výbavy, aby z něj svázala nový provaz.

Druhý den voda opadla. Jezero pozřela žíznivá země. Garáž se v noci zřítila a pohřbila ve svých troskách automobil. Kolem domu zůstaly kaluže, ve kterých se odráželo modré oblačné nebe, stejně jako v důlcích po maličkých bosých nohou, které se ihned naplňovaly vodou.

Zastavila se před domem a zvedla hlavu k balkónu s pootevřenými dveřmi.

„Mamí!“ zavolala.

Díra

Pointside se přes noc opět zmenšil o blok domů nedaleko bývalé tržnice.

Často jsem přemýšlel, proč k tomu dochází téměř výhradně mezi setměním a východem slunce. Noc je zřejmě spiklencem toho, čemu jsme se naučili říkat Díra. Jakoby síla, která se rozhodla po kouscích spolykat náš svět, chtěla mechanismus své moci udržet v tajnosti prostřednictvím černého sametu tmy. Na dně každé Díry, v nedozírné hlubině, pak nacházela tma svůj azyl i za dne. Jejich spojenectví bylo tedy účelné.

Tak jako každý pátek, měl jsem i dnes v šest hodin sraz s Ianem v baru „U jejího chvostu“, kde jsme trochu neobratně šťouchali do koulí biliáru a velmi kvalifikovaně pařili hořké pivo Swians z plechovek s holografickým obrázkem hořícího hasiče. (Čím víc se z piva upilo, tím méně muž se stříkačkou hořel, až po vyprázdnění plechovky zcela pohasl.)

Prázdné plechovky jsme stavěli na obrubu biliárového stolu a vytvářeli tak handicap pro přístup k plátnu. Hra končila tehdy, když plechovky vytvořily kompaktní zeď kolem zeleného stolu. K regulérnímu konci jsme se ale dopracovali jen dvakrát nebo třikrát během několikaleté tradice svého „bírliáru“ (jak jsme svou páteční kratochvíli pojmenovali), protože jsme se většinou stihli totálně ožrat dřív, než k tomu mohlo dojít.

Pravidla hry byla celkem jednoduchá: kdo během hry shodil prázdnou plechovku na zem, platil všechna do té doby vypitá piva, a kdo ji zvrhl na sukno, platil všechna dosud vypitá piva plus dvojitou Wat 2022 pro oba. Zkrátka kultivovaná zábava jednoho úspěšného hackera (Iana) a neúspěšného lovce gradulí, kterým jsem byl já.

Jak se Díra stěhovala, tak stejně gradulí přibývalo a nebylo možné jejich početní stav jakkoliv korigovat. Lidi prostě přestali v noci vycházet, a pokud přece, tak jedině v elektrických botách. Když připočteme požáry očí, falešné domy a několik případů znásilnění nepsy, byl páteří města jediný společný jmenovatel – strach.

Časem se tento všudypřítomný, dříve exkluzivní pocit proměnil v běžnou součást každodenního života, podoben spíše smutku a hluboké depresi. Ulicemi se pomalu a neodvratně valila beznaděj jako bezbarvé bahno. Obyvatelé města se jím odevzdaně brodili a ani je nenapadlo, že bývaly i jiné časy.

Vstoupila ve chvíli, kdy hradba plechovek zabírala asi dvě třetiny mantinelu biliárového stolu. Ian ani já jsme tou dobou rozhodně neřešili francouzskou literaturu devatenáctého století. Byli jsme nalití pivem po samý okraj a díky mé nešikovnosti jsme v sobě měli i dva dvojité panáky.

Ian už asi hodinu popisoval svůj sexuální zážitek s vlastní ženou, což bylo trochu incestní a hodně nedůstojné. Já jsem neměl ani ženu, ani čerstvý sexuální zážitek, a tak se mi ta jeho historka zdála zvlášť slabomyslná.

V duchu jsem si říkal: Ještě jednu rundu a vyjede ze mne, že si to dovedu představit celkem živě, protože jsem měl asi před rokem taky tu čest! Teda s jeho ženou.

A pokud vím, zkusil to i Patrik a snad i ta jeho Manon…!

Kousl jsem se do rtu a pohlédl do Ianovy spokojené, zpocené tváře, zabydlené žoviálním úsměvem.

Zahrozil na mne laškovně prstem: „Jen neříkej, že bys to taky rád nekoštnul? Mám dojem, že se ti Zeta celkem líbí, ne?“

Hlavou mi projel fragment vzpomínky; žena s vyhrnutou sukní až pod velká ňadra, svíjející se kdesi nade mnou a vykřikující: „Jedu do pekla! Do peklááá!“

Připitoměle jsem se usmál a zdálo se mi, že jsem zrudl jak bolševická zástava. Polkl jsem neexistující slinu.

„Takhle jsem na to… na ni nikdy nemyslel,“ odrecitoval jsem sevřeným hrdlem a odkašlal si.

„Dyť já vím, kámo!“ řekl mile uculený Ian, přendal si tágo do levé ruky a pravou mě šťouchnul lehce do zad.

Rozhodl jsem se držet jazyk za zuby po jakékoliv následující rundě. Jako hrob! Ian je přece docela fajn kamarád. Přiťukli jsme si a uhasili další dva hasiče.

No a do toho vešla ona; sundala si bílou paruku, otřepávala z ní kapky věčného deště a rozhlížela se po poloprázdném lokále. Dohrál jsem!

Byla překrásná, ale takovým zvláštním způsobem – adresovaným jen mně. Veliké světlé oči, asi modré (v barovém přítmí to nebylo možné posoudit s určitostí), se leskly jako rybí šupiny, dokonale stavěná lebka a dětsky našpulená ústa s pozdviženými koutky, tetovaná chromovou barvou – to vše bylo nádherné.

Zcela nezvyklé pak bylo její nevytrhané obočí a řasy (většinou neklamná známka provinciálního původu) v kontrastu s oblečením „à la mumie“, které zas naopak bylo velmi „in“. Celá její vizáž byla tím nesouladem poněkud nečitelná. Ta dívka byla prosté záhadná.

A byla sama!

„Vnímáš mě vůbec?“ řekl Ian patrně poněkolikáté, zamračil se a dal si ruku v bok. Pak se otočil směrem ke dveřím, kam jsem už nějakou chvíli zíral já, a nadzdvihl obočí.

„Áááha,“ odtušil chytrácky a zhoupnul se, rozkročen na zpivnělých nohou. Podíval jsem se na něho zle, ale jeho zarudlému zátylku můj sžíravý pohled zřejmě nevadil.

„Docela sexy magnetka, ta by stála za stání!“ prohlásil ztěžka a tlumeně říhnul. Dívka naším směrem vrhla rychlý pohled, spíš zmatený než znechucený.

Zatímco jsem uvažoval, jestli mám o Ianovu hlavu přerazit tágo, které jsem svíral ve zpocených rukou, odvrátila oči (jo, byly fakt modré jako mořská mělčina) a pokročila k baru, kde oslovila barmana.

Otočil jsem se k Ianovi: „Drž hubu a nečum na ni tak!“ zasyčel jsem. Ian na mne překvapeně pohlédl: „Co má bejt? Ty ji znáš?“

Při jeho slovech se ve mně všechno zastavilo. Vlastně ne všechno, jen kus mě se zastavil na místě, jako když dupne na brzdu řidič rozjetého autobusu, kterému vběhla do cesty posvátná kráva. Sám do sebe jsem prudce narazil setrvačností a ve vteřině jsem byl střízlivý.

Na displeji za očima se rozblikal červený nápis: „Já ji přece znám! Jestli ne, tak… Musím ji znát! Jak bych ji mohl celý ty léta neznat?! Jasně, že ji znám!“

„Jasně, že ji znám,“ řekl jsem.

Ian uznale pokýval hlavou (zabil bych ho!) a dlouze se nadechl, patrně proto, aby mohl pronést další bonmot. Nevěnoval jsem mu sebemenší pozornost, nepřítomně jsem položil tágo na stůl, takže jsem shodil asi patnáct prázdných plechovek, a krokem náměsíčníka jsem vyšel k baru. Nevnímal jsem rachot padajících plechovek, ani koktavou kaskádu Ianových nadávek; vnímal jsem jenom ji.

Roxana byla panna! Vím, že je to smělé tvrzení v době, kdy si každá štětka nechává sedmkrát do týdne u svého designera všít virgo intacta (protože to zákazníky vzrušuje), ale u ní to byla prostě pravda. A s blánou to nemělo nic společného. Tomu byste asi nerozuměli…

První noc spala v mé posteli a já vedle ní na zemi. Držel jsem ji za ruku a propovídali jsme se až ke kalnému rozbřesku. Její příběh byl vlastně všední: po návratu z koncertu Rolling Stones, kteří před týdnem hráli na Pointside Stadium, našla místo domu, kde žila, a v něm spících rodičů, jen hluboké prázdno Díry. Od té doby hledala po tančírnách a barech svou starší sestru Martu. Zatím bezvýsledně.

Slova z ní padala jako okvětní lístky chryzantém z pohřebního věnce. Zjevně jsem byl první, kdo byl ochoten a schopen ji vyslechnout. Chvílemi jsem se přistihl, že ten poněkolikáté vyprávěný příběh, změněný jen jinak poskládanými slovy, vnímám jako hudbu a nechám se jen opájet zvukem Roxanina hlasu. Neplakala, jen znovu a znovu začínala vyprávět tu pustou historku, jako porouchaný mechanismus (kterým ve skutečnosti byla).

S tím panenstvím to nemyslím tak doslova; samozřejmě už určitě s pár kluky spala, ale poslední týden byla zas pannou! Neumím to vysvětlit, ale zdálo se mi, jako by se tou ztrátou někam vrátila. Najednou byla zdětštělá a ve mně probouzela dávno zasutou touhu někoho (ji) chránit a být připraven myslet po letech na někoho jiného (na ni) než na sebe sama.

„Eště přidali Satisfaction a pak byl ohňostroj a pak jsem šla domů… a mrholilo a já bydlím… teda jsem bydlela až za Danťákem…,“ řekla posedmé již mírně ochraptělým šeptem. Pořád se dívala na strop a já, s hlavou podepřenou dřevěnící rukou, hleděl na ni.

„Jsem zamilovanej jako nikdy!“ uvědomil jsem si.

Usnula, až když bylo světlo. Já usnul po několika minutách, které jsem věnoval pozorování její bledé, spánkem zklidněné tváře. Tváře, kterou jsem odněkud znal?! A nade vší pochybnost miloval.

Nasraný Ian se mne několikrát snažil digitálně vynadat, až jsem ho prozatím vymáznul z paměti. Nezapřel svou profesionalitu a napsal mi ještě několik vulgarismů na interstrop a do brýlí. Byl patrně schopen mne otravovat i přes holicí strojek, a tak jsem spal se strništěm na tváři. Dlužím mu sice moře piv a hromadu panáků… ale ne teď. Teď ne! Svět se mi zúžil (vlastně rozšířil) na Roxanu.

V příštích dnech jsme prošli většinu klubů v centru a v pomyslné spirále zvolna pronikali k místům vzdálenějším, do neznámých ulic a podniků.

Ukázala vždy obsluze paspogram své sestry a nasamplovala do jejich databáze svůj „čípák“ pro případ, že by se s Martou setkal někdo z nich v budoucnu.

O „velké“ sestře tvrdila, že je tanečnice. (Myslel jsem si o tomhle druhu tance svoje, ale nijak jsem to nekomentoval.)

Sám jsem žádnou rodinu neměl (otec se nevrátil z dvacetihodinové války a matce, jejíž byt dvakrát minula Díra o pouhých pár metrů, posloužil k pomalé sebevraždě denní příděl bourbonu, ve kterém se pomalu rozpustila), chápal jsem ale Roxaninu posedlost po setkání s Martou. Ta utkvělá touha byla vzhledem k tomu, že se spolu poslední dva roky ani nevídaly, poněkud absurdní, tušil jsem ale, že v podstatě hledá jen záchytný bod – odraz svého dětství, zbytek svých rodičů, zlomky sebe sama…

Asi po pěti dnech, během kterých se náš vztah konstituoval v cosi mezi silným přátelstvím a sourozenectvím (nespali jsme spolu a mně to ani nepřišlo nepřirozené!), jsme dorazili do Shadowns; čtvrti, které se většina obyvatel města intuitivně vyhýbala. Bylo horké pozdní odpoledne a mezi fasádami domů, zčernalými od nočních ohňů, se chvěl těžký a štiplavě páchnoucí vzduch.

Roxana na mne tázavě pohlédla. Já se povzbudivé (alespoň jsem v to doufal) usmál a chlapáckým krokem zamířil k o dva bloky vzdálenému rohu. Poblikával nad ním prskající neón z minulého století.

Roxana pokrčila rameny a váhavě se vydala za mnou. Šlapala při tom po hlavě mému dlouhému stínu.

V baru s nostalgickým názvem „Milénium“ bylo přítmí a hrála tu tichá jazzová hudba. Byli jsme oba utahaní, a tak jsme usedli k malému stolku v rohu u okna. Místnost obýval jediný návštěvník, hledící urputně do padlé hladiny ve své sklenici. Veletlustý barman se loudavě vydal k našemu stolku. Pomuchlaný list umělého papíru (nikde v dohledu „varia-menu“) v jeho miminkovsky baculatých prstech byl neklamnou známkou nefalšované rustikálnosti tohoto podniku. Nebylo to ale pseudostarožitno, na které své snobské zákazníky lákali do některých hospod v centru, byla to okázalá nechuť cokoliv po léta měnit. Plakáty dávno zapomenutých kapel, nápisy na zdech (včetně zdí samých) i rozebraná motorka, to vše bylo pokryto jemnou vrstvou prachu a zašedlý odstín okru byl evidentně způsoben dýmem z pravých cigaret a doutníků!

Objednali jsme si něco málo k pití a Roxana jako obvykle rozjela rituál (již poněkud postrádající prvotní entuziasmus) hledání své sestry. Tlusťoch mrkl škvírkou oka na paspogram a bez zájmu procedil masitými rty: „Mamba! Každej sudej den noční představení v klubu.“ Přitom dál poklízel stůl, což v jeho podání znamenalo rozvířit utěrkou co možná největší množství prachu. Než všechen ten prach, třpytící se v šikmém slunci jako zlatý plankton, dopadl zpátky na stůl, věděli jsme všechno. Jediná pětka proměnila nemluvnou hroudu masa v informační centrum. Roxana zářila štěstím a já zářil štěstím, že vidím Roxanu zářit štěstím.

Čtvrtek se vlekl jako ochrnutej. Aktivoval jsem Iana, byl ale zticha; žádné vzkazy, žádné nadávky, žádné pitomé vtipy. Zkusil jsem ho oslovit, ale nebyl na příjmu. Než jsem se odhodlal prohlédnout si aktuální mapu Díry, vrátila se Roxana s nákupem z trhu. Usmívala se a jedla grínu. Dala mi kousnout a já zároveň se šťavnatým soustem polkl i svůj strach a pochybnosti. Alespoň prozatím.

Před devátou jsme již seděli v Miléniu a nervózně poposedávali na odřených židličkách, i když jsme věděli, že Marta přicházívá kolem desáté. Roxana pila víc drinků než jindy a vyprávěla mi se zajíkavou radostí útržky dětských historek točících se kolem její „velké“ sestry.

Vzpomněl jsem si díky tomu, že i já býval dítětem, a trochu mě to překvapilo. Období vlastního dětství mi připadalo trochu strašidelné a tak jsem ho odložil ad akta. Zdálo se mi, že ony dávné sluncem zalité hry, které jsem prožíval s ostatními dětmi, pozorovala ze šerého úkrytu temná postava, o které se nesmělo mluvit – stín beze jména či se jménem zakázaným. Občas k nám dětem zavál poryv chladu z těch nehybných míst mimo manéž našeho pozitivismu. Užívali jsme se smíchem bezstarostné dětství v kuželu světla, kolem byla ale tma a kdo by do jejího hájemství vstrčil hubenou nohu v tenisce…

Přilétla jako smršť a na první pohled bylo jasné, že mé pochybnosti o míře umělecké úrovně jejího způsobu obživy byly na místě. Marta byla otráveně krásná, tmavooká hříšnice v zelené paruce, zcela nepodobná své sestře.

Zpozorovala Roxanu a bolestně se usmála. Mne si změřila pohledem ženské, která ví o mužích všechno. (Rozhodně víc, než budou kdy vědět oni sami.) Ve vteřině jsem byl svlečen, zrentgenován, prolustrován a ponížen. Všechny mé perverze, skryté pudy, zapomenuté omyly a zlomyslné naschvály prolétly v hrozivém víru z mého podvědomí do její neomylné mysli a byly zde bezchybně vyhodnoceny. Žádné polehčující okolnosti. Tolik plačících žen jsem nechal za sebou? Dávno jsem neznal jejich jména. Tolik lží?

To vše ze mne vytáhla během pouhých pěti (nekonečných) vteřin, které potřebovala k tomu, aby došla k našemu stolku.

Rozechvělá Roxana vstala a sestry se objaly.

Co ze mne v tu chvíli zbylo, bylo pak Martě představeno. Obdržel jsem chladný polibek, v závěsu doprovázený profesionálně svůdným úsměvem a krátkým pohledem někam mimo mne (co chtěla, to už uviděla). Omluvil jsem se a pod záminkou potřeby jsem šel okouknout do zrcadla na toaletě toho parchanta.

Když jsem se vrátil, seděla Roxana u stolku sama. Místo „velké“ sestry jí dělal společnost další drink.

„Šla se připravit na vystoupení. Jak se ti líbí?“ řekla. Zatvářil jsem se zmateně a než jsem stačil cokoliv říci, vyhrkla obdivné: „Je úžasná, viď?!“

Opět nepočkala na mou odpověď a přispěchala s otázkou, která nepřipouštěla odpor: „Zůstanem, že jo? Bude to určitě skvělý. Tancuje už odmalička. Já byla dřevo, ale Marta chodila i na kurzy ruskýho baletu. Musíš ji vidět!“

„No jasně,“ řekl jsem nejasně a vydal se k masu za pultem pro dvojitého Wata.

To, co barman hrdě nazýval klubem, byl asi desetkrát deset velký kutloch, oddělený od baru polstrovanými dveřmi s nápisem „Millenium Secret Night“.

Klaustrofobní prostor byl plný rudé a zlaté barvy, pokud odmyslíme tmu, ze které se akcenty těch barev jen místy vynořovaly. V šeru místnosti nebylo díky bohu dost dobře vidět ani na to, co dělají přítomní úchylové s rukama pod stolem.

Při úvodním čísle ještě Roxaně vydržel na rtech ten natěšený úsměv (i když při závěrečné choreografii s jezdeckým bičíkem již utrpěl značnou újmu).

Ve druhém kousku byl Martě, která odhodila i těch pár centimetrů lesklé látky, které zakrývaly její bradavky a klín, spolehlivým partnerem téměř živý hroznýš. Roxana nejprve stiskla rty do tenké čárky a po chvilce, při chraplavě oplzlém výkřiku rudého (evidentně patřil do podnikového inventáře) chlápka, se s mírným zavrávoráním prudce vymrštila ze židle a vypochodovala z místnosti.

Její „velká“ sestra se právě prudce zmítala v rytmu zrychlující se hudby. Starý had z toho musel mít mořskou nemoc.

Dohonil jsem ji až na ulici. Na tvářích měla mokré proužky.

Zasmála se: „No, to by bylo. Martu jsme našli, a co teď?“

Objala mne a smála se čím dál hlasitěji. Nebyl to žádný hysterický smích. Od zchátralých zdí domů a kovové dlažby se zkrátka trochu nepatřičně odrážel veselý dívčí smích. Pak zvuky pohltilo matně černé nebe. Vzpomněl jsem si na hvězdy a uvědomil si, že je Roxana díky svému věku zná jen z filmů. Určitě by se jí líbily. Hlavně ten zvuk…

„Chtěla bych se s tebou milovat,“ řekla.

Po krátkém (krásném) polibku, při kterém jsem jí hřbetem ruky otřel slzy, jsme rychlou chůzí zamířili k domovu. Vlastně jsem přiopilou Roxanu jemně vlekl za sebou – byla poddajná a krásná.

Někde nad temnou oblohou pořád svítí hvězdy, pomyslel jsem si.

Nenápadně (Roxana se pořád usmívala) jsem v kapse nahmatal práskačku. Stačila by tak na pět, šest gradulí. Na víc ne…

3× fejeton osamělé ženy

Virtuosové

Všimli jste si někdy, že jsou na světě klavírní virtuosové pouze dvojího druhu?

Buď jsou to takové neduživé děti s pavoučími prsty, kterými elegantně masírují bílé i černé klávesy, nepodléhajíce při tom jakýmkoliv předsudkům; vážní chlapci s účesy ze sedmdesátých let, bledí mladíci v nepadnoucích oblecích s lupy na vycpaných ramenech…, anebo pak jsou to velmi staří, vrásčití a věčně podmračení kmeti s divokými trsy obočí, s hranatými prsty dotýkajícími se ledabyle kláves jakoby mimochodem, téměř bez úhozu; starci s chomáči dlouhých bílých vlasů po stranách lysých lebek potažených tenkou kůži.

Klavírní virtuosové středního věku ale jaksi chybí, nejsou, neexistují!

Kam mizí ti junioři, kteří mají pod nosem chmýří jemné jako řasy, aby vypluli po desítkách let k nepoznání zbrázděni věkem (často i pod jinými jmény), tentokrát s šedými chlupy v uších?

Jsou to opravdu tehdejší neveselí mládenci, co se – po letech ilegality kdesi – vracejí na pódia jako staří pánové v doprovodu lehké srdeční arytmie a těžkého patosu?

Kráčejí volným, ale rozhodným krokem ke křídlu, důstojně rozhodí netopýří křídla svých fraků přes okraj stoličky, se kterou začnou nevraživě cloumat a postrkovat, aby pak skončila v naprosto stejné poloze, v níž se nacházela před jejich příchodem na pódium, a vy, trochu nesvá v přešívaných šatech z modrého brokátu, žasnete nad tím, kde že se po celé roky skrývali?

Musí to být delikátní poslání, kvůli kterému se mladí mužové vzdají na desítky let koncertování. Jakoby zapomněli na nekonečně dlouhá odpoledne, která trávili cvičením etud a prstokladů v tichém bytě, kam občas pootevřeným oknem zazněl vzdálený výkřik ze vzdáleného hřiště, na kterém trávili svá mnohem kratší odpoledne jejich vzdálení vrstevníci.

„GÓL!“ křičeli ti barbaři mimo rytmus Chačaturianova Jezdce, který v cvalu zastavil svého vraníka, poplácal ho po pleci a dlouze se zadíval k pootevřenému oknu, za nímž se rozkládal svět, kterému nevládnou tercie a kvarty, ale auty a fauly, svět, ve kterém se allegro moderato ocitá v postavení mimo hru…

Vracíte se z dalšího koncertu abonentského cyklu plná tónů, a přece se vaše myšlenky upínají k čemusi jinému. K delikátní záhadě virtuosů.

U klavíru Steinway se tentokrát vystřídal ambiciózní a velmi technicistní vítěz soutěže mladých interpretů s Chopinovou Revoluční etudou C moll a profesor Platzner, který přítomné oslnil procítěným přednesem Debussyho.

Snažíte se přemýšlet o hudbě, když však později ulehnete do postele a zhasnete lampičku, stejně se na průklepové pásce vaší unavené mysli stále dokola vyťukává jediná věta: „Kam mizí klavírní virtuosové, kteří už nejsou mladí a ještě nejsou staří?“

Matka ve vedlejší místnosti má krátký záchvat nuceného kašle. Tím obvykle demonstruje svoji povědomost o pozdní hodině, v kterou jste přišla domů. Po chvíli je slyšet jen nepravidelné bzučení pouliční lampy.

Abiturienti

Všimli jste si někdy, že na abiturientských večírcích bývají přítomni i zcela neznámí lidé?

Procházíte s mírným zpožděním neútulnou vinárnou, obloženou světlým dřevem (připomínajícím saunu nebo kuchyňskou linku z IKEA), a vcházíte do její zvláště nehostinné části, zvané salónek. Zde jsou lakovaná prkna přizdobena rustikálními prvky, jaké mívá červotočem deflorované kolo od vozu, keramické talíře s modřanským ornamentem a dokonce koňský chomout, míněný zřejmě jako komická rekvizita svatebních hostin. Vše lehce zaprášené. U dveří barevný kalendář s nezbytnou dívkou a mořem.

Další ozdobou tohoto chambre separé je tucet obličejů, které vám připadají povědomé asi jako tváře starších sourozenců vašich někdejších spolužáků, možná dokonce jejich rodičů.

Naproti vám vybíhá úsměv agilní spolužačky, která zosnovala celý ten šílený nápad se setkáním třídy po letech a vybrala takto neosobní podnik s neomylností zapřisáhlého abstinenta (patrně na doporučení své kolegyně z práce – rovněž zapřisáhlé abstinentky).

V tu chvíli k vašemu zděšení někteří účastníci téhle sadomasochistické revue začnou vykřikovat vaše jméno; příjmení samozřejmě! Letmo pohlédnete ke dveřím, ale na útěk už není pomyšlení. Svět se stává kolotočem, na kterém však místo koní, autíček a klaunů rotují Kratochvílové, Patočkové a Mejdřické.

Když se kolotoč konečně zastaví, přichází nudou umučený číšník a obřadným gestem vám nabízí obrovský jídelní lístek, na jehož polstrovaných deskách z purpurového sametu by se skvěle vyjímal klíč od městské brány.

Lidé poházení kolem stolu jsou vaši bývalí spolužáci, a co horšího – vy jste jejich bývalá spolužačka. Sounáležitost s touhle skupinou starých dětí vám připadá trapná – a lidé kolem vás se automaticky stávají vašimi třídními nepřáteli.

Jediná, na kterou jste se těšila – Jarmilka Nebřenská, nepřijela!

„Ona se nedávno podrobila nějakému nepříjemnému zákroku,“ špitne vám spolusedící zprava radostně. A když na ni tázavě pohlédnete, utrousí ještě spiklenecky: „Něco ženskýho,“ při čemž vrhne krátký pohled pod stůl, poukazujíc na přítomnost vlastního rozkroku, který nebyl, a jak ona pevně věří, nikdy ani nebude podobnému zákroku podroben.

Šunkové rolky se šlehačkou jsou pozřeny a pak, během žvýkání roštěné, která společně s ostatními účastníky setkání může jen vzpomínat na zašlé časy uprchlého mládí a kterou jste si objednali pod pseudonymem Steak z pravé svíčkové, si koutkem oka všimnete jeho!

Sedí v šedém obleku na samém kraji stolu, s odevzdanou útrpností pitvá svoji porci masa a občas se trpělivě usměje poznámkám holohlavého pána v brýlích, ve kterého se proměnil třídní enfant terrible.

„No, tohle je snad z medvědí tlapy,“ vykřikuje právě někdejší rebel a mává nad hlavou velkým soustem masa, napíchnutým na vidličce.

„Z medvědí rozhodně, z tlapy v tom lepším případě,“ mrkne na upjatou dámu, ve které je zazděna jedna radostná holčička z dávných let.

„A propos: víte, jak cirkusáci učej tancovat medvědy pro vystupování v manéži? Ne?“ rozhlédne se s vítězným úsměvem po poraženeckých úsměvech spolustolovníků. „Pomocí rozpálenýho plechu!“

Jedna zestárlá dívenka se hlasitě rozesměje. Váš soused zleva (zestárlý chlapec), přežvykující nepoddajné sousto, souhlasně pokývá hlavou a procedí skrze hovězí haši:

„To je pravda! Někde jsem to četl. Postavěj milýho medvěda na plech…“

Odložíte talíř se zbytkem jídla a věnujete se raději své sklence červeného vína. (Medvědí krve, dost možná.)

Zaměříte se na problém neznámého spolužáka v šedém obleku. Marně v duchu probíráte tři řady obličejů a jmen ze školních fotografií. Ten člověk vypadá jako dospělý! Jako autentický dospělý – rozhodně nepůsobí dojmem, že byl kdy dítětem. (Tedy alespoň ne ve vaší přítomnosti.)

Kde se tu vzal?

Vzpomínáte: Ve druhé třídě jeden kluk propadl… Ne, byl nemocný. Měl problém s játry (smáli jsme se mu, že je Číňan) a opakoval ročník! Jak jen se jmenoval? No prostě Číňan!

Pátravě se zadíváte na odstín pleti sedícího muže. Je spíš bledý, vypadá starší než ostatní…

Vlastně on na to Číňan pak umřel!, rozpomenete se.

Učitel? Ne, to je pitomost! Třídnímu je hodně přes sedmdesát a jiného by přece nepozvali…

Byl vám ten člověk vůbec (na kolotoči) představen? Byla jste vy představena jemu?

Není to Kratochvíl, Patočka ani Mejdřická. (Kůň, autíčko, klaun.)

Není to nikdo. A tím také po zbytek večera zůstane.

Při loučení se na vás usměje, jakoby se tím plachým úsměvem omlouval, že se své role nezhostil dobře a byl vámi odhalen…

Třídní bavič (kdysi se pyšnil beatlesovskou patkou a dnes při domnělých pointách svých vtípků neustále, i když už bezúčelně, pohazuje hlavou) se k vám v taxíku nakloní s nabídkou na „ještě takovej šláftruňk v útulný vinárničce nedaleko“ a vy se po krátkém souboji, který vás oba otráví, necháte vysadit o dva domy před vaším bydlištěm, aby neznal adresu.

Ještě se otočíte, skloníte hlavu k pootevřenému okénku auta a zeptáte se toho plešatého Ringo Starra:

„Prosím tě, kdo to byl ten vedle Otčenáška, nevíš?“

„Přece ta…,“ zívnul, „Krecarová. Nataša.“

„Ne, já myslím z druhý strany! Na kraji.“

„Já nevím. Fakt ne! Tak zas za deset let…,“ očividně se vyděsil té představy a prudce pohodil neexistující patkou.

„Jo, počkej! To mohl bejt Gutt, ne? Tak čau!“ rychle odvrátil hlavu, aby taxikáři oznámil adresu nějakého baru.

„Čau,“ řeknete zamyšleně a vydáte se loudavě opačným směrem, než kde bydlíte.

Auto s tím kreténem mizí za rohem a vy se otáčíte k domovu.

V nemocném světle pouliční lampy odemykáte rezavou branku vedoucí k domu. Od popelnic zasvítí pár kočičích očí.

„Gutt má lékařskou praxi v Austrálii. Hodně publikuje a přednáší…,“ tak to říkala vaše informovaná sousedka u stolu? Ano.

„Gutt to rozhodně nemohl být!“ říkáte si a kráčíte k domu.

Matka je ještě vzhůru – v kuchyni se svítí.

Zesnulí

Všimli jste si někdy, že svět kolem nás pozvolna zabydlují zesnulí?

Přijdete domů, pověsíte zmoklý plášť v předsíni na věšák, otevřený deštník podobný medúze necháte (podobně, jako by to byla medúza) odkapat a uschnout na mramorových dlaždicích, vejdete do kuchyně, dáte do ledničky nějaké jídlo (o jeho mrtvolnosti nehodlám hovořit – nejsem vegetariánka, i když se syrového masa trochu štítím. Když jsem byla malá, babička vždy o velikonočních svátcích, nemajíc snad na mysli symboliku těch svátků, zabila kůzlátko, stáhla je z kůže, vychladila, pečlivě zabalila do utěrek a odeslala v papírové krabici nám do Prahy. Jednou se balík zatoulal a přišel s týdenním zpožděním…) a jdete do haly pozdravit matku.

Matka se dívá na film v televizi. Sotva odtrhne pohled od obrazovky, aby odpověděla na pozdrav, a již s očima upřenýma k postavám příběhu hlásí:

„Podívej, jakej byl ten Höger fešák!“

Tenhle film, stejně jako moje matka, nebyl vždycky starý. Byl nový, hráli v něm mladí herci, kteří jsou dnes staří, a hráli v něm herci méně mladí, a ti jsou dnes mrtví.

Je to tak! Je třeba mít na mysli, že se v kdejaké komedii smějeme mrtvým hercům a pozorujeme lechtivé scény, ve kterých se mrtví líbají „po francouzsku“, mrtvá ruka se jemně dotýká mrtvého ňadra, a vy se usmíváte…

Před pár desítkami let to bylo jiné – dívali jste se na film, obdivovali se jeho hrdinovi a on v tu samou chvíli usrkával sekt v azurové vodě bazénu (pokud byl film americký), nebo právě ve studiu daboval americký film (pokud byl film český). Plynula však léta, herci stárnuli a filmy se zvolna obsazovaly zesnulými. Z obrazu herců zbyly obrazy bývalých herců…

Mnohé filmové titulky již dnes tvoří čisté nekrology. Dovedete si například představit ten obrovský hřbitov komparsistů z němého Ben Hura?

A to vůbec nemluvím o absurdních souvislostech, vyplývajících například z názvů filmů, jakými jsou Nebožtíci přejí lásce s před pár lety zemřelým Jackem Lemmonem v hlavní roli, nebo třeba Romerova Noc oživlých mrtvých. Většina z těch, kteří tam oživlé mrtvé hráli, se již jistě stala mrtvými bez valné naděje na oživnutí. A Boris Karloff v rolích Mumie či Frankensteina?! Byla ta monstra jiná před jeho smrtí? Stala se po jeho smrti opravdovějšími, nebo naopak?

Snažíte se na nepřehledné zástupy neživých kolem sebe nemyslet a jdete uvařit večeři. Dnes snad něco bezmasého?

Večer si lehnete do postele, přečtete pár stran z memoárů vašeho oblíbeného malíře (zemřelého) a zhasnete lampičku.

Na zeď za vaší hlavou dopadá neklidné světlo pouliční lampy a osvětluje sépiový plakát Jamese Deana, rebela, který bez zjevné příčiny po léta uhání v kabrioletu vaší ložnicí. Z nočního stolku ho s nedůvěrou pozoruje tatínek. Snímek v dřevěném stojánku je z doby, kdy pracoval v bance.

Z doby, kdy byl živý…

Pět sester

Když jsem tehdy v červnu objevil dům s kamennými schody vedoucími k zazděnému vchodu, bylo Lence jedenáct roků.

Kolem domu se jako čpící jezero rozlévalo pole kopřiv s ostrůvky kvetoucích bodláků. Na jednom z těch fialových ostrovů byl psí hrob. Několik velkých kamenů, dřevěný kříž a na něm opršelá cedulka; nevzhlednou kaligrafií dětské ruky bylo na ní napsáno jméno ČERT. Za domem bylo vyhaslé ohniště a kolem něj několik špalků na sezení. Na dveřích kůlny byl připevněn terč se spoustou děr od diabolek.

Pole kopřiv se táhlo až k lesu. Za větrných dnů bylo znaveně pohyblivé, při dešti šumělo tisíci šeptavými hlásky.

Olině bylo dvanáct.

V chodbě domu bylo chladno i v červnovém poledni, kdy stromy, věci a lidé ztrácejí stín. Bylo zde cítit jemnou vůni plísně a ještě něčeho, co nějak souviselo s všudypřítomným šerem. Jestli může nedostatek světla mít svůj odér…?

Na podlaze se šachovnicově střídaly cihlově červené a černě černé dlaždice. Byly tak ochozené, že obě barvy byly téměř k nerozeznání. Mezi okny ležely nehmotné mumie much, na stropě nad schody byla k vidění sépiové hnědá mapa neznámé země, jejíž vznik měla patrně na svědomí rozbitá taška na střeše.

V obýváku, kuchyni, ani ložnici jsem nikdy nebyl. Stejně jako tomu bylo u jiných neviděných a nevídaných věcí; mírně jsem pochyboval o jejich existenci.

Marii bylo třináct roků a nosila brýle.

Nedaleko domu bez vchodu rostla stará třešeň s mohutnou větví stvořenou patrně k sezení. Bylo odsud vidět celou neexistující vesnici i cestu vedoucí k temnému lesu, který jsem často používal k zabloudění. Několikrát jsem se v něm ztratil opravdu důkladně a oba, já i les, jsme si to patřičně užili.

Větev třešně občas ronila pryskyřnaté slzy, které se nedaly vyprat z oblečení.

Haně bylo kolem čtrnácti.

Z celé vsi zbyly jen půdorysy, takže vlastně byla dvojrozměrná. Čtverce a obdélníky porostlé odlišnou vegetací dávaly tušit, kde stávaly domy. V těch místech se kdysi lidé ukrývali před lijáky, slunečním žárem a před stíny vycházejícími z lesa.

Pod kameny, které místy zbyly ze základů domovních zdí, žily ve vlhku lesklé černé stonožky a bílé larvy.

Do patnáctileté Šárky jsem se zamiloval na první pohled.

Uviděl jsem její čistou tvář v okně, mezi uschlými pelargóniemi, které tu trčely z květináčů.

„To skáčete oknem, když nemáte dveře, slečno?“ zeptal jsem se městským hlasem.

„Ano,“ řekla vážně.

Zapřemýšlel jsem na chvíli, jak dál, polknul jsem nervózní slinu a usmál se: „A jak se pak vracíte domů, když nemáte okna v přízemí?“

„Nevím,“ řekla a pokrčila rameny.

Ještě ten den jsem ji objal. Dlouze a neobyčejně. Oči měla, stejně jako její sestry, světlé a tak nějak opilé. Byl v nich vždy trochu přítomný pláč. Přechod obličeje do vlasů měla rozostřený jemnými chloupky. Ve spojení s podvečerním sluncem to působilo, jako by její pleť zářila, jako by byla zamlžena lehkou aurou.

Pozorovali jsme spolu dřevorubce močící u modřínů. V noci se tomu smála pod větvemi obtěžkanými spoustou třešní a hvězd. Bolelo ji břicho.

O dva roky později jsem se s Marií (rok po letní lásce s Hanou) miloval ve sklepě mezi sklenicemi se zavařeným ovocem. Sklenice stály na policích podél vlhkých stěn. Na každé nádobě byl štítek s názvem ovoce a s letopočtem. Myslel jsem na to, která z dívek má tak úhledný rukopis, ale nechtěl se na to Marie, držící se v předklonu jedné z polic, ptát.

Malým oknem sem vnikalo malé sluneční světlo a z naloženého ovoce a skla dělalo zázrak.

Při našem milování do sebe sklenice jemně narážely. Vytvářeli jsme tak jako vedlejší produkt skleněnou hudbu podobnou zvonkohře.

Při orgasmu se rozbily Višně 1972 a Ostružiny 1966.

Olina uměla tančit (samozřejmě) a mluvit tichou šeptavou řečí, podobnou nějakému latinskoamerickému jazyku. Domýšlel jsem se, co říká, ale uhádl jsem to jenom jednou.

Často se divoce smála některým mým slovům bez ohledu na to, zda byla ta slova ke smání určena. Smála se i některým výrazům mé tváře, bez ohledu na mne.

Smála se ještě 29. srpna. Pak ztichla, otočila se tak pomalu, jako by se otáčela pod vodní hladinou, a vešla do domu. Z něj se ozývalo až do noci jen ticho. Čekal jsem až do rozednění a pak se šel rozloučit.

Po pěti letech od prvních prázdnin tam mě vítala Lenka s odevzdanou a tichou vášní. Byla již v domě sama a opakovaný dvouměsíční rituál letní lásky byl pro ni i pro mne samozřejmý a neodvratný.

Ze všech sester měla nejméně otázek a ještě méně chuti odpovídat na otázky mé.

Léto bylo němé a krásné jako balet; jako němý film. Jako balet v němém filmu.

Ticho nám pomohlo slyšet a vidět zvláštní věci, umožnilo nám prožít spolu to, co obyčejně bývá privilejí osamělých.

Jednoho bezmračného podvečera na konci srpna jsme se objali přede dveřmi do pravděpodobné ložnice. Věděla, že je to naposledy, a smála se úzkostně. Bál jsem se toho, co bude dál, a bál jsem se i toho, co už dál nebude. Ona také, ale jinak…

Té noci vyhnal veliký požár z lesa nevídaná zvířata a několik zpanikařených stromů.

Když jsem se po mnoha letech, během kterých jsem nevěděl, jak najít cestu, vrátil na to místo, uviděl jsem jen veliký obdélník světlezelených kopřiv v obrovském lánu kopřiv tmavších. Dům již nebyl, ale stále k němu vedly dva žulové schody. Hrob psa Čerta ani ostatní hroby jsem nenašel.

Byl podzim a kopřivami bez rozdílu barvy lomcoval urputný vítr, který zároveň hnal po nebi neuspořádané mraky.

Samuraj

„Po Redfordovi,“ řekl Robert znovu, dnes snad už posté.

Pak se otočil směrem, kde předpokládal bar: „Eště jednoho, pinguine!“ zajódloval.

Byl tak opilý, že návštěvníky podniku vnímal jen jako lodě vystupující z mlhy, koráby bez posádek plující rozbouřeným mořem jím vypitých panáků absintu.

Měl rád absint (rád o sobě říkával, že je absintent), ne tak pro jeho specificky silnou chuť, ale pro ten pohanský obřad s ohněm; lžička sypkého cukru se lehce smočí v jedovatě zeleném panáku, zapálí se, a když pak dohoří, vmíchá se zkaramelizovaný cukr do nápoje.

Dnes večer už hořel ubrus, Robertův knír a dekolt té…, no té slečny, která už tu není; odplula patrně do jiného přístavu, nebo byla smetena dravou vlnou do hlubin rozbouřeného, brčálově zeleného moře…

„Nasrala se a odešla,“ rozpomněl se Robert.

Obrátil těkavou pozornost k vedlejšímu stolu: „Jako ňákej vibrátor, prej! Ale matka to myslela dobře…, teda maminka. Víš? Posloucháš mě?“

U stolku, ke kterému se otočil se svou zpovědí, seděl v objetí párek dánských lesbiček, které by Robertovým slovům nerozuměly i za předpokladu, že by ho vnímaly, a v případě, že by lépe artikuloval.

„Ona toho Redforda milovala, chápeš?“ halekal k propleteným dívkám.

Náhle vykulil oči, přitiskl bradu na prsa a několikrát s námahou zajíkavě polknul. Obsah jeho žaludku zůstal pro tuto chvíli jeho soukromou věcí. Robert jen zároveň s pokračujícím monologem lehce říhnul a vypustil z úst oblak odéru. Bylo s podivem, že ten výpar nebyl zelený.

„Butch Cassidy a Sundance Kid, znáš to? Ona to viděla jedenadvacetkrát! Nebo Podraz, osmnáctkrát,“ škytnul.

„Všechno je jenom podraz,“ řekl pak pro sebe poraženecky.

Odvrátil se s mávnutím ruky od dánského soft porna a hovořil nyní ke skleničce, kterou mu mezitím přinesl zamračený číšník.

„Vo žádným pitomým vibrátoru neměla ani šajn,“ oznámil mu. „To ať si ta slečna Kráva dělá prču z někoho jinýho. Máti prostě milovala Redforda; jak se usmíval s těma bílejma zubama ve zpocený a neholený tváři, jak byl opálenej a… a skvělej! Tak je to! Podle otce jsem se měl jmenovat Karel. ‚Nepřichází v úvahu!‘ řekla mu matka a podívala se na něho jako na někoho…, jako na někoho, kdo není Redford. Chápeš? A bylo to!“

Robert se smutně zahleděl do mlhy kolem sebe a polohlasně zabrumlal: „Eště že nechodila do bijáku třeba na Sutherlanda…“

Samuraj stál v nočním dešti a pomalu padající kapky omývaly jeho nahé čelo. Struny lijáku vnímal jako jednotlivé kapky a cítil se jejich doteky očišťován. Park byl prázdný a tichý, ale z nedaleké ulice sem doléhal těkavý puls velkoměsta.

Pomalé slzy deště, rozmazaná světla pomalých aut, pomalé kroky spěchajících nočních chodců, nemyslících na nic jiného než na suché přístavy svých rozličných domovů – ti neměli pocit, že je déšť očistný, cítili jen nepříjemný chlad mokrého oblečení, krky zatažené ve vyhrnutých límcích promoklých kabátů.

Spěch chodců ale nebyl líný a světla aut se míhala v prudkém lijáku rychle; to jen on vnímal svět kolem sebe jako zpomalený.

Odněkud z druhé strany parku k němu dolehla opojná vůně šeříku a on si vzpomněl na jeden šeříkový keř vzdálený stovky kilometrů a let. Stál pod ním tenkrát s bledou dívkou a stíny šeříkových větví vytvářely na jejím těle pohyblivé tetování, připomínající neznámé písmo. Řeč keře na dívčině světlé kůži, vůně nafialovělých hroznů květů, matná zář noci a ržání kamenného koně… Vracel se do těch míst ve vzpomínkách často.

Stál rovně jako svíce žhnoucí vnitřním světlem. Vnímal zpomalené pohyby hektického města, všechny oči přivřené, ale vidoucí.

Zezadu se k němu potichu jako had přikrádala tmavá silueta. Slyšel její pohyb i zrychlený tep krve v jejích žilách už několik desítek dlouhých vteřin. Dávno svíral prsty levé ruky jílec Spravedlivého, vyřezaný před stovkami let z indické slonoviny.

Věděl, že to není ten, na kterého čeká. Jen náhoda. Jedna z mnoha náhod, kterými bývá noc ve velkém městě nakažená.

Zkušený predátor, který se k němu připlížil téměř nadosah, vycítil v nehybné postavě před sebou smrtelné nebezpečí a zaváhal. Vražedným klidem a nejasnou hrozbou vycházející z domnělé oběti byl zmaten.

Nakonec atavismus zvítězil nad intuicí a násilník vyrazil prudce kupředu – ve zpocené dlani tenký ostrý nůž.

Samuraj v posledním (alespoň z hlediska útočníka) okamžiku o krok ustoupil.

Nad vetřelcovou hlavou proletěl bezhlesně tenký břit jako ocelový pták a do mokré trávy dopadl kšilt baseballové čepice s nápisem Red Bull.

Muž narazil tupě do stromu a vypadla mu zbraň. Marně se rozhlížel po černé siluetě, která tu náhle nebyla. Sáhl si na odřené čelo a nahmatal baseballku proměněnou v baret.

Po chvilce vlhkého šátrání sebral spadlý nůž a couval, stále se divoce rozhlížeje, k chodníku ozářenému zástupem lamp. Prudce oddychoval a nůž v jeho ruce se třásl.

Za chvíli ho pohltila ulice, která zdá se, je vždy připravena nabídnout komukoliv svou promiskuitní náruč.

Samuraj se vynořil mezi stromy a zaujal původní stanoviště, odkud dobře viděl a slyšel do všech stran.

Robert se už ani neobtěžoval s oblíbeným alchymickým rituálem, sevřel zeleného panáka v levé pěsti a zčásti se jeho obsahem trefil i do úst.

Číšník mu zároveň se sklenkou přinesl účet a nyní opakovaně a netrpělivě žádal o jeho uhrazení: „Budeme končit, pane. Pane! Budu vás prosit o zaplacení!“

Robert na něho upřel neostrý, houpavý pohled z pod zamračeného obočí: „Cccože mám?“

„Zaplaťte tady těch dvanáct set padesát osm korun, pane!“ prohlásil číšník hlasitě, přidržel Robertovi lístek před vlhkýma očima a zhoupnul se vyzývavě na patách. Robert sáhl do kapsy pohybem, jakým sahá pokrývač pro hřebíky, a hodil na stůl hrst zmuchlaných bankovek.

„Tu máš, pinguine!“ zachroptěl.

Číšník vzdychl a začal peníze nakvašeně přepočítávat, přičemž je kladl na sebe a uhlazoval hřbetem ruky.

„Malý gigolo, smutný gigolo…,“ začal si Robert prozpěvovat a přitom se soukal do kabátu.

„Tak dostanu, prosím pěkně, ještě sto padesát osm korun,“ prohlásil číšník, který zvedl hlavu od nepoddajných bankovek. I když byl velmi strohý, bylo na něm vidět, že se mu během stolního výpočtu zřetelně ulevilo.

Robert vrhnul na stůl hrst drobných, které našel v kapse kabátu a s opovržením pohodil hlavou: „Tu máš, tučňáku!“

Část mincí se rozkutálela a několik jich spadlo i na podlahu.

Samuraj dál čekal. Byl ostražitý.

Ostražitost byla nedílnou součástí jeho bytosti, takže si mohl dovolit přepych snivého vzpomínání, aniž by tím sebeméně utrpěla.

Vzpomínal zároveň ve třech časových vrstvách: v první z nich (ta byla již od počátku neměnná) probíhal nekonečný souboj s Velkým drakem, ve druhé tradiční vrstvě (udržované po léta) se ozýval gong obsahující nepravidelné shluky slov modlitby. Třetí vrstva byla variabilní a ani během náhodného útoku, který se před chvilkou odehrál v parku, v ní nepřestal vonět šeřík ze Zahrady kamenného koně.

Takže zároveň:

1. Drak se prudce otočil a samuraj v okamžiku skryl hlavu pod třpytivou hladinou skalního jezera. I v chladné vodě ucítil žár ohnivého proudu, který drak vypustil z obří hlavy, pokryté šupinami velkými jak štíty severských bojovníků.

2. „Ghooomzzzdooom,“ promluvil gong a dozníval dlouze, přičemž rozechvíval opakovaným nárazem samurajovu mysl, tak jako kruhy na vodě po vhození velkého kamene narážejí na břeh.

3. Dívka zašeptala jeho tajné jméno. Usmál se a objal ji, pohladil její větvemi tetované břicho, pohladil její panenská ňadra a nechal se nést okamžikem, věčností a šeříkovou vůní.

Robert vylétl z baru tak, jak tomu bývá v groteskách s Charlie Chaplinem; směšně, smutně a rychle. Trochu uklouzl na mokré dlažbě, nakonec ale pohybem rukou, připomínajícím lopatky větrného mlýnu v prudkém větru, vyrovnal vratkou stabilitu a neupadl.

Celkem třikrát s bohatým arzenálem nadávek zaútočil na vchod podniku – marně!

Číšník s barmanem spojili své střízlivé síly a odrazili poměrně snadno všechny jeho pokusy. Po posledním neúspěšném ataku znovu uklouzl, ale i když sice ani tentokrát neupadl, vběhl drobnými přískoky do louže, která mu sahala až ke kotníkům.

„Podraz! Zkurvenej podraz. To tě bude zatraceně… to vás bude to… mrzet!“ zamumlal zadýchaně spíš dovnitř sebe než ven a víc defétisticky nežli bojovně.

Kolem jeho prosakujících bot se na hladině kaluže rozehrála divoká show modrého světla.

Zvedl oči od roztančeného ultramarínu u svých nohou a pohlédl na neonový nápis nad vchodem (nyní vlastně již jen východem) baru, který hru odrazů způsoboval.

Neon hlásal do nevlídné noci název podniku – Radost. Protože byl nápis poškozený, první dvě písmena chvílemi bzučivě pohasínala, aby se pak objevovalo poselství pro Robertův nynější stav jednoznačně vhodnější.

Déšť byl vytrvalý, zatímco jeho tato vlastnost zvolna opouštěla.

Otočil se, čímž v louži rozpoutal další modrou extázi, a zamířil nejistým krokem do relativní městské tmy, zkalené mnohými světly.

Po pár metrech se zastavil a usilovně přemýšlel, co mu připomíná omamná vůně, která se tu v deštěm omytém vzduchu vznáší.

Nepřišel na to a po několikaminutovém zápase s pamětí rozehnal vůni i embryo vzpomínky kouřem cigarety. Pocítil potřebu ulevit močovému měchýři, a tak za dusivého záchvatu kuřáckého kašle vyrazil k blízkému parku.

„Čekám tu na tebe,“ řekl samuraj.

Když ho oslovil svým nevzrušeným hlasem, měl již Robert naštěstí zapnuté kalhoty. Nehořící zbytek cigarety mu vypadl z úst.

„Huh!“ lekl se. „Cože? Co říkáte?“ řekl rozechvěle a zaostřoval na tmavou postavu, které si nevšiml, i když stál téměř vedle ní.

„Říkám, že tu na tebe čekám,“ odvětil neznámý hlasem s podivným exotickým přízvukem, který se zdál Robertovi povědomý.

„Proč na mě, sakra, čekáte? Nemám žádný prachy, ani nejsem…,“ přerývaně ze sebe soukal Robert a prohlížel si neznámého, jak jen mu to clona šera a absintu dovolovala.

Muž byl oblečen do tmavého úboru vzdáleně připomínajícího uniformu. Tvář neměl zakrytou, a přece se Robertovi nedařilo její rysy poskládat v celistvý obraz. Jako by cizincův obličej byl jen mlžnou maskou, jako by byl nekvalitně exponovanou vybledlou fotografií.

„A kdo jste?“ zašeptal Robert hlasem mnohem bázlivějším, než by byl kdy ochoten připustit. Promnul si oči a znovu pohlédl na neznámou tvář, která ho zároveň přitahovala i odpuzovala. Uvědomil si, že stejně jako mužův bezbarvý hlas, tak i nerozluštitelný obličej jsou mu jaksi blízké a známé. Jako zasutá vzpomínka z dětství či z naléhavého snu.

„Jsi na tom hůř, než jsem si dokázal představit,“ řekl samuraj a tentokrát jeho hlas jemně zabarvil poryv emocí.

Zvolna střízlivějící (ať už díky chladnému dešti, nebo nezvyklému setkání) Robert v jeho hlase rozeznal stopovou přítomnost pohrdání, ale i soucitu.

„A my se jako odněkud známe, nebo co?“

Obličej neznámého se na okamžik zaostřil a Robert musel sklopit zrak před jeho zpytavým pohledem. Chvíli bylo slyšet jen déšť narážející tisíci kapkami do tisíců stromových listů a stébel trávy.

Ten chlap má na zádech něco jako meč! Všiml si tím zjištěním naprosto konsternovaný Robert.

„Už se toho zelenýho svinstva ani nedotknu,“ řekl si a divoce v mysli zašátral po větvi racionality, s jejíž pomocí by se mohl vyhrabat z téhle přízračné situace.

„Známe se od Pelikána? Nebo z Pozdní lítosti?“ hádal, ale zároveň tušil, že je na špatné stopě. Samuraj se unaveně usmál a zavrtěl odmítavé hlavou.

„Už to mám!“ zahlaholil Robert: „Gotickej srub v Krumlově!“ vyhrkl s vítězoslavným úsměvem. Byla to přece hospoda, kde pařil s takovýmhle asketickým chlapem, mezi mohutnými trámy napuštěnými volskou krví (v rozporu s názvem krčmy patrně renesančními), celou noc!? Před dvěma? Před třemi roky? Před pěti! Ten čas ale letí…

„Nech toho,“ řekl mírně, ale kategoricky samuraj. „Jsem přece tvůj Samuraj!“

Pohlédl do Robertových očí, které nestačily uhnout, a on se skrze ty oči dostal potrubní poštou nervů až do nejzazšího koutu jeho vědomí. Zde, v šeru zapomnění, se neochotně otevřela po léta zamčená, pomyslnými pavučinami obrostlá dvířka a… A Robert se usedavě rozplakal.

„Můj Samuraj,“ zahořekoval polohlasně a skloněná ramena držící skloněnou hlavu se mu začala pravidelně otřásat.

„Zapomněl jsi na mě,“ řekl Samuraj vyčítavě, smířlivě a trochu pateticky, jako rodič, který poučuje notoricky neposlušné dítě. Své dítě.

Robert nebyl schopen slova. Neohrabaně si položil hlavu na Samurajovo rameno, až se čelem dotýkal jílce Spravedlivého. Nebylo již možné určit pohyblivou hranici mezi přívalem slz a přívalem deště.

„Přišel jsem se rozloučit,“ řekl po chvilce Samuraj a jemně rukou odtlačil Robertovu hlavu ze svého ramene. Ten si otřel mokrou tvář do mokrého rukávu a pohlédl někam stranou mezi černé stromy.

„To už…,“ polkl několikrát. „To už budu… bez tebe?“

„Málem jsi mě zabil,“ řekl Samuraj bez stopy výčitky.

Nastalo ticho, které bezezbytku vyplnil déšť.

Robert si vzpomněl na léto před několika desítkami roků. Stál tehdy na břehu Máchova jezera, kde trávil dovolenou s rodiči; malý chlapec s vlastnoručně vyřezaným dřevěným mečem, s rukojetí omotanou leukoplastí, jejíž trapná růžovost byla pečlivě začmárána černou fixkou. Celé prázdniny měl, k nelibosti své matky, začernalou dlaň levé ruky.

Tehdy malý Robert poznal, že není sám. Bylo to samozřejmé, zázračné a bylo to tak!

V následujících dnech se objevil Velký drak, rozlehlé planiny východu, strmé hory severu a v nich Zahrada kamenného koně! A hlavně vzpomínky; tolik úžasných a stále se množících vzpomínek!

„Už musím jít,“ řekl Samuraj.

Robert se zády opřel o kmen stromu a zvedl hlavu vzhůru k větvemi zamřížovanému nebi.

Zavřel oči.

Měl je zavřené ještě dlouho po tom, co přestalo pršet. Až do svítání.

Tamara venčila vlkodava Hůlka vždy velmi brzo ráno, po návratu z noční směny v kasinu St. Money. S opilci a homelessy problémy nemívala, neboť Hulk, ač velký dobrák (opravdu velký), svou hmotností a kubaturou tlamy zrazoval každého od navazování jitřních známostí, natož pak od nekalých úmyslů jakkoli motivovaných.

Bylo krásné ráno, plné průzračného vzduchu, a park byl po nočním lijáku ozdoben mnoha odstíny zelené, od smaragdově temné až po brčálově svěží.

Toho osamělého muže Tamara potkávala poměrné často při jeho pozdních loudavých návratech. Býval vláčně opilý, bez známky agresivity a celkem pohledný. Od jisté chvíle, asi před dvěma měsíci, se jejich „vztah“ obohatil o usměvavé pokývnutí hlavou na pozdrav.

Občas si říkala, že za jiných okolností (ne, když je ona v teplácích a teniskách a on v kabátě ozdobeném blízkými setkáními s okoralými zdmi domů) a v jiném prostředí (ne, když jsou oba v parku, plném psích hromádek) by jí připadal docela sexy.

Stárnoucí sexy chlap.

Dnes ji minul, aniž by opětoval úsměv. Trochu ji to zamrzelo, ale ne zas moc. Hodila Hulkovi velikou oslintanou větev, která přistála na hladině travnatého prostranství. Neúnavný pes za ní vyrazil a Tamara se otočila za vzdalujícím se mužem.

Asi dnes opravdu přebral, pomyslela si. Vypadá mnohem starší, než jindy, a vypadá… vypadá mnohem víc sám, napadlo ji.

Přiběhl Hulk, pokrčil přední nohy, vystrčil zadek s vrtícím ocasem a položil aportovaný kus dřeva k jejím nohám jako vzácný dar.

Tamara se na psa usmála, on se usmál s jazykem růžovým jak čerstvá šunka, vyplazeným až k zemi.

Pes krátce štěkl.

Dívka se shýbla, trochu štítivě zvedla uslintaný klacek z cesty a hodila ho do zelené dálky před sebou.

Kojná

Tvář spící ženy byla v tlumeném světle, které do ložnice dopadalo z pouliční lampy, klidná, nehybná a neznámá.

Sledoval její obličej již několik nocí a výsledky jeho pozorování byly zneklidňující; čím déle po nocích na manželku zíral, tím více se vzdalovala podobě ženy, kterou, jak se doposud domníval, zná za sedmnáct let společného života do všech nepatrných detailů. Tak jako běžně užívané slovo neustálým opakováním ztrácí původní význam, tak i hlava spočívající na polštáři vedle něho ztrácela dlouhým pozorováním svou identitu a měnila se v neznámý objekt. Jednotlivé rysy její tváře byly samozřejmě stejné; ústa, nos, klenba očních oblouků, piha na krku, to vše bylo důvěrně známé, a přece se celek, který tyto jednotlivosti spoluvytvářely, měnil během nočních pozorování v cosi nečekaně cizího.

Jan pohlédl na chladně zářící display digitálního budíku na nočním stolku: 02:57:20. Ještě asi dvě minuty a usměje se, pomyslil si. Očima těkal z hranatých čísel v zelenkavě svítícím čtverci na koutky známých úst v neznámé tváři. Poslední vteřiny již synchronizoval své oči s plynoucím časem k dokonalosti: 02:58:58, její ústa, 02:59:00, její ústa, 02:59:02, její ústa. Začal rychle a vzrušeně dýchat, veden rytmem svých očí. 02:59:17, její ústa! Ano, teď! Koutky jejích úst se právě lehounce zvedly. Janův pohled utkvěl na nepatrném pohybu spících rtů a on zatajil dech. Jeho žena, stejně jako včera, jako předevčírem a jako bůhvíjak dlouho předtím, se ve spánku usmála. Janovi z pomalého mátožného úsměvu přejel mráz po zádech a nepatrně se otřásl. Ten úsměv nepatřil jemu. Stejně jako celá vedle něho ležící bytost, kterou spánek odvádí kamsi mimo půdorys jeho světa.

Již kolikátou noc přemýšlel, kdo že je ta nezvaná návštěvnice, ve kterou se většinou kolem jedné hodiny noční proměňuje jeho manželka? Po stropě ložnice pomalu projel pruh světla, doprovázený vzdáleným zvukem motoru auta.

Že každý večer dostává v čaji prášky na spaní, zjistil Jan asi před týdnem. Další dva dny mu trvalo, než ve skříni na chodbě, za slaměnými klobouky objevil v krabici s dávno nepoužívaným vibrátorem jejich úkryt. Nahradit sedativa stejně vypadajícími tabletkami vitamínů, které koupil cestou z práce v lékárně, nebyl už tak velký problém.

Za chvíli se žena přestane usmívat a otevře oči. Pokud bude vše probíhat jako v minulých nocích, posadí se na posteli, a aniž by na něho pohlédla, zvedne se a bosá odkráčí do koupelny. Tam setrvá asi půl hodiny a vrátí se do postele. Včera se snažil poslechem za dveřmi zjistit, co tam dělá, slyšel ale jen šplouchání vody v umyvadle a zaslechl ještě zvuk, který byl velmi tichý a těžko čitelný. Nejvíce ze všeho mu připomínal slabounký monotónní zpěv. Také si všiml, že pode dveřmi není obvyklý proužek světla. Ať již v koupelně dělala cokoliv, dělala to ve tmě.

Jan by to nikdy nepřiznal, měl však z koupelen fobii. Hrůza z té místnosti se u něho projevovala již od dětství. Nesnášel starý bojler v koupelně jejich tehdejšího maloměstského bytu, za kterým se skrývali pavouci. (Možná i jiné skladné a hbité bytosti. Hbytosti?)Zoufale se děsil umělohmotných sítek v odtokových otvorech vany i umyvadla. Vždy v nich bylo zachyceno pár dlouhých, bezbarvých vlasů, které zjevně nepatřily nikomu z rodiny. A kromě těch cizích vlasů také průhledný hlen, připomínající nejspíše bílek vajíčka či výsledné produkty jeho dětských onanií, které probíhaly často právě za uzamčenými dveřmi koupelny. Pozoruhodné bylo, že i když před Janovou koupelí či mytím byla sítka čistá, po vypuštění vody v ní nalézal tu vlhkou hrůzu. Sám po sobě! Jako by v něm samém byla obsažena nějaká mokvající osoba s dlouhými vlasy, podobnými vymacerovaným řasám či chaluhám nemocného moře. Vybíral sítka s nejvyšším odporem, odhazoval to, co se v nich zachytilo, do záchodové mísy a urputně splachoval. Pak si dlouho a pečlivě myl ruce mýdlem v horké tekoucí vodě.

03:03:07. Přestala se usmívat a otevřela oči. V šeru ložnice se zalesklo bělmo očí upřených ke stropu. Potichu a překvapivě energicky se posadila na posteli, pak spustila bosé nohy na koberec. Zvedla se, aniž by se k němu otočila, a vyšla z místnosti.

Za chvilku se ozvalo klapnutí dveří a vzápětí crčení vody do umyvadla. Spěšně vstal, obul si měkké pantofle a vyšel na chodbičku, ze které vedly dveře do koupelny. Srdce mu divoce tlouklo a z toho vzrušení pocítil s překvapením i slabou erekci. Přikradl se ke dveřím, za kterými se ozýval proud puštěný z kohoutku, a vzal za kliku. Odpoledne, když byla žena nakupovat, veřeje pečlivě promazal olejem, a tak se teď pootevřely bezhlučně jako v němém filmu.

Poslední dny se Jan nezabýval ničím jiným než nočním tajemstvím své manželky. Sledoval výraz její tváře během obvyklých denních rituálů, ale celkem nic zvláštního z ní nevyčetl. Dovolil si dokonce i jistou narážku na svůj nezvykle tvrdý spánek, ona ale, jak se mu zdálo, ani nehnula brvou. První, co ho napadlo, když zjistil, že je každonočně proti své vůli uspáván, byla nevěra. V duchu si vytvořil kartotéku podezřelých sousedů a nejvíce bodů v tom masochistickém konkurzu získal neholený muž z podkroví – prý malíř. Jan ho nikdy neviděl nést nahoru ani dolů jediný obraz, atraktivních žen však oběma směry proudily zástupy. Jestli všechny z nich měly být umělcovými modelkami, musel být jeho ateliér přeplněn jejich portréty až po prosklenou střechu. Jan si všiml, že manželka reaguje na jeho občasné kritické glosy určené nejvyššímu patru velmi zdrženlivě. Pro umění měla vždy slabost a nutno říci, že muži měli zase slabost pro ni. Jan si uvědomoval, že je stále velmi přitažlivá. Snad díky tomu, že nemohla mít děti, zůstala v jejím vzezření nepřehlédnutelná stopa dívčí krásy, vytvářející s plnou ženskou postavou dráždivý kontrast. Muži, včetně onoho souseda, se za ní ohlíželi a Jana to zvláštním způsobem vzrušovalo. Ji, jak se zdálo, to nechávalo chladnou, ale zdání klame. Zvláště v případě stvoření tak záhadného, jakým bezesporu žena je.

Těžko by před týdnem uvěřil, že mu jeho tichá, trochu chladná manželka dává do čaje před spaním sedativa. Svůj omyl ohledně domnělé nevěry pochopil první noc, před kterou mu byl v čaji podán B-komplex místo Rohypnolu. Čekal tehdy s napětím, že opustí tiše byt, ona ale místo toho vešla do koupelny. Není přece myslitelné, že by jakýkoliv dobrodruh, včetně tak neoholeného, jakým nemalující malíř pořádající nekonečné orgie v posledním patře domu bezesporu byl, mohl za účelem vášně slézat do cizí koupelny světlíkem a riskovat tak pád do ponuré hlubiny plné mumifikovaných holubů a použitých prezervativů.

Jestliže měl Jan fobii z koupelen, pak světlík byl pro něho synonymem čisté hrůzy. Byl to přece vchod do světa ponuré nicoty a pozvolného rozkladu. Světlík – tak naprosto nevhodný název pro okno, do kterého ústí šachta vedoucí někam pod dům, do říše tiché temnoty, odkud znějí vzdálené hlasy, nepodobné hlasům sousedů. Jan měl pocit, že světlíky s jejich neživým životem tu byly dávno před svými domy. Že se tmavé činžáky obstavovaly kolem tisíce let existujících páchnoucích světlíků, aby před okolním světem milosrdně skryly jejich pustou existenci. Ne, nemohl existovat takový chtíč, který by mohl někoho přimět slézat za předmětem své touhy do světlíku…

Drogy! Ona bere nějaké svinstvo, napadlo ho. Proč ale při hledání ukrytých sedativ neobjevil i místo, kde je přechovává? V mnoha domácnostech by takovou skrýší mohla být obyčejná lékárnička, kde se mezi zažloutlými obvazy, teploměry bez rtuti a prošlými prášky nejasných účinků může ukrýt cokoli. U nich doma tomu tak nebylo. Pedantský Jan nekontroloval často jen data na víčkách jogurtů a obalech sýrů v lednici, probíral nemilosrdně také potraviny ve spíži a jeho zájmu se pravidelně těšila i lékárna. Manželka takovou píli místo díků odměňovala jen poněkud temnějším valérem svého mlčení. Zdálo se mu to od ní nespravedlivé, jeho úsilí však nepochopením z její strany neochabovalo, spíše naopak. Pokukoval po vpichu na její bílé paži, pod jejíž jemnou kůží byly viditelné namodralé větve žil, a hledal kokain i v prášku na praní. Nic.

Kde by na to brala? pomyslel si nakonec strážce rodinného rozpočtu logicky.

Noční půlhodina jeho partnerky zůstávala tedy nevysvětlitelnou záhadou a v jeho rozbouřené mysli nezbývalo pomalu místo na nic jiného, než byla touha toto mystérium rozluštit a sprovodit tak ze světa.

V rozlehlé koupelně byla téměř úplná tma. Jan stojící ve škvíře dveří se snažil co nejrychleji přizpůsobit svůj zrak šeru. Záhy zjistil, že u umyvadla s puštěnou vodou nikdo nestojí, a tak se očima rychle přivykajícíma snížené viditelnosti rozhlédl po vykachlíkované místnosti. Konečně ji uviděl. Stála u otevřeného okénka světlíku a napřahovala do něj obě, v přítmí až zářivě bílé paže. Štítivě se otřásl.

Tak přece! řekl si a s hrůzou i obdivem pomyslel na akrobatický výkon malíře žijícího dvě patra nad jejich bytem. Otevřel zvuku zbavené dveře dokořán a vstoupil na dlažbu koupelny.

Ze světlíku vycházela nepatrná namodralá záře. „Patrně sem doléhá světlo z koupelny jiného patra, nebo… nebo má ten kurevník nějakou svítilničku!?“ pomyslil si Jan.

Žena vyndala ruce z obdélníku okénka a sklonila hlavu k čemusi, co svírala opatrně v rukou. Jan neviděl, co drží, protože byla k němu otočená zády. Chtěl udělat pár kroků a vytrhnout tajemný předmět z její náruče, pocítil však závan mrazivého strachu, který jeho trepky přikoval k chladným dlaždicím podlahy. Strach vyvolal zvuk, který se vplížil do jeho uší. Zpěv…

Byl to tedy opravdu zpěv, co zaslechl minulou noc. Jemný zvuk skrytý za hlasitějším šplícháním vody do umyvadla teď mohl jasně identifikovat. Tenounký hlas, linoucí se z místa u světlíku, kde stála postava v bleděmodré krajkové noční košili, notoval monotónní melodii. Hlas vycházející z úst jeho ženy neznal a neznal ani píseň, kterou zpívala. Bylo však naprosto jasné, že je to ukolébavka. Pěvkyně v jeho koupelně se pomalu otočila, opřela se o kachlíkovou zeď a zády se po ní svezla na zem. Usedla na podlahu a pak udělala velmi důvěrný pohyb, který dočasně zastavil Janův dech. Tmavý předmět uchopila obřadně levou rukou, pravou si rozepnula několik knoflíčků košile a z dekoltu vyňala levé ňadro. Ozval se mlaskavý zvuk, který Jana vytrhl z užaslé strnulosti. Sáhl po vypínači a rozsvítil.

Než stačil omdlít, zahlédl nepřítomný výraz prozpěvující manželky a zlostné oko šedého tvora přisátého k jejímu prsu. Poslední, čeho si ještě všiml, byla naběhlá pulzující žíla na kojencově krku. Pak se hladké čtverce podlahy pod jeho nohama velkou rychlostí kamsi rozjely a on padl do jejich neosobní náruče.

Ráno ho probudil přerušovaný tón budíku, bolest hlavy a sluneční záře. Ležel sám v manželské posteli. Byl všední den, z kuchyně za chodbou se ozývalo cinkání nádobí a ranní zpravodajství z rádia. Jeho manželka, tak jako každé ráno, připravovala snídani.

Jan se pokusil s očima upřenýma k sluncem zalitému stropu oddělit zážitky uplynulé noci od nánosu divokých snů, které opanovaly jeho následné vzpomínky. Bylo to namáhavé. Nyní, ve světle ranního slunce, se mu včerejší dobrodružství zdálo tak absurdní, že nakonec pud duševní sebezáchovy v jeho hlavě zvítězil a Jan prostě zařadil to, co prožil, do kolonky noční můra a okamžitě, ač s jistými rozpaky, se mu ulevilo.

Po chvilce vstoupil trochu ostražitě do koupelny. Ne, nic z toho, co si pamatoval, se přece nemohlo stát. Byl to sen. Stejně jako mnoho podobných za poslední dobu; třeba ten o živém blátě, nebo ten o nemocném muži plném děr. Brrr! Otřásl se.

A dost! řekl si v duchu. Sen je sen, probudíš se, je den!

Opláchl si obličej studenou vodou, vyčistil si pečlivě zuby. Snad o poznání pečlivěji než jindy. Při holení začal dokonce pískat nějakou veselou písničku (tu o balóncích), zdálo se mu ale, že to nezní přirozeně. Nemohl se ani rozpomenout, jestli při holení pískává i jindy, a tak toho nechal. Žena se z kuchyně jako obvykle hlasitě zeptala, zda si dá čaj nebo kávu, a on jako většinou hlasitě odpověděl, že „podobojí“.

Než opustil koupelnu, pohlédl kradmo na zavřené okénko světlíku.

„Okýnko do světlíku – no, a co má bejt?“

Den v zaměstnání probíhal celkem normálně. Chvílemi snad to „normálně“ dalo jen trochu víc práce. Jan se snažil na svou „noční můru“ vůbec nemyslet a vůbec si nepřiznával, že se mu to vůbec nedaří.

Byl příjemný podzimní den, a tak nebylo těžké přesvědčit sebe sama o prospěšnosti malé procházky a změně obvyklé trasy k domovu. Kráčel zvolna se šeřícími ulicemi a pozitivní myšlenky, o které celý den tak usiloval, ho proradně opouštěly. Známé ulice dnes působily cize a spěchající lidé se jimi míhali jak stíny zběsilého kolotoče. Každý spěchal domů. Na město padl podzimní chlad a vydechl do ulic svůj mlžný odér. Brzy se chodníky začaly vylidňovat a Jan zaslechl zvuk vlastních kroků. Rozsvítily se pouliční lampy.

Vzpomněl si, jak v dětství vídal lampáře, který chodil podvečerními ulicemi, háčkem na dlouhé tyči zachytával malé smyčky plynových luceren a krátkým tahem je rozsvěcel. Malý mužík s viržinkem v ústech a manšestrové čepici byl pro chlapce čímsi jako kouzelníkem. Toužil si to zkusit. Stoupl by si na špičky, vztyčil k nebi kouzelnickou hůl, tu taktovku světelného dirigenta, jemně by zatáhl a k úžasu všech kolemjdoucích by nad jejich hlavami udělal zázrak. Pomohl by na šerý svět líně se rodícímu světlu. A už to nebude. Lampáři nejsou a ulice rozsvěcí anonymní ruka, nebo ještě hůř – naprogramovaný přístroj…

V nostalgické náladě došel k vysokému domu. Chvíli mu trvalo, než v něm rozeznal činžák, ve kterém bydlí.

Během mlčenlivé večeře dostal ten nápad. Nabídl se, že dnes uvaří čaj sám, ať jen si žena posedí u svého oblíbeného pořadu. Ten pořad nebyl z jejích nejoblíbenějších, a tak jen pokrčila rameny a rozpačitě se usmála. Pod domácími šaty se jí rýsovala velká ňadra. Jan jejich křivku letmo zaregistroval již během večeře. Byl si téměř jist, že tak velká prsa dříve neměla. Nedojedl.

V krabici od doutníků, ve které uchovával staré vykládací karty, vzácnou antickou minci po tatínkovi a divadelní kukátko, měl v malém sáčku schovaná sedativa, která mu nedávno dávala manželka.

S úsměvem přinesl na tácku dva čaje: „Dal jsem do něj citrón a sobě taky med, když ty ho nemáš ráda. Venku začíná bejt sychravo…“

Žena se na něho dlouze podívala hnědýma očima: „Vypadáš nervózně. Něco v práci?“

„Ne, vůbec. Jen na mě asi něco leze nebo co. Půjdem si dneska dřív lehnout, co říkáš?“ odpověděl trochu překotně. Ona přikývla a protáhla se na křesle jako kočka.

„To můžeme, jsem nějaká utahaná.“

03:03:03 ji potichu oslovil jménem. V 02:59:17 se neusmála a ani teď nereagovala na jeho hlas. Po třech prášcích spala jako zabitá a její tvář byla známou tváří jeho ženy. Hluboký spánek z ní tu cizí odplavil. Nebýt pravidelného vzdouvání jejího mohutného poprsí (nemůže být pochyb, že se jí zvětšilo), měl by z její strnulosti strach.

03:03:07 se zvedl z postele a vklouzl do pantofli.

Okno světlíku bylo zavřené, ale ihned si všiml namodralé záře. Jako by za tím okénkem svítalo. Světlo za matným sklem nepatrně zesílilo. Anebo se Jan teprve rozkoukal? Náhle si připadal jak zmámený. Stál v otevřených dveřích a nedokázal se pohnout. Hrůzy včerejší noci se vrátily v jasných konturách a plné ostrosti, zbaveny nánosu snů a zbloudilých představ. Modravý obdélník ho zároveň neskonale odpuzoval, ale stejnou silou byl k němu i přitahován. To puzení přijít k oknu, otevřít ho a pohlédnout do obávané nicoty v něm zvolna převládalo. Pomalu, jako by se brodil proti proudu vodou, vyšel za světlem.

Krok za krokem se přibližoval k magické hranici reálného světa, který byl pro něho donedávna jediným možným. Konečky prstů štítivě uchopil bakelitovou kličku a otočil jí. Už jen jeden pohyb a jedna tabulka skla ho oddělovaly od neskutečné skutečnosti tam. Neuvědomil si, že jeho váhání trvá dlouhé minuty a že přichází k oknu později, než to dělávala jeho žena.

Sekundu před tím, než okno otevřel, se namodralá zář vytratila. Přesněji byla zastíněna čímsi, co vyplňovalo bezmála celou šířku šachty.

Jan okno opatrně otevřel a zíral do prostoru za ním po několik dlouhých vteřin. Pak jeho ochromený mozek neochotně přijal neuvěřitelné poselství očí. Vykřikl hlasem určeným pouze pro okamžik děsu, jaký nikdy nepředpokládal, a pokusil se od okna odskočit. Nestačil to již udělat. Paži mu pevně sevřela obrovská šedá ruka, utkaná z holubích pírek a trusu, prokletých odpadků a zasuté suti. Neruka toho, kdo žije z podstaty věcí skrytých a zapovězených, končetina nekonečného strachu před rozbřeskem, hrůzy, jež nepřipouští ohlédnutí přes rameno racionality.

Jana nevratně uchopila pradávná ruka, patřící otci dítěte, které se rozeštkalo hlady kdesi v neslýchaném prostoru šachty.

Skrytá tvář operní inscenace

„Během té árie jsem se potichu zvedl ze sedadla potaženého rudým sametem a opustil důstojnickou lóži,“ řekl Reiner.

„Bylo to takové nutkání, kterému jsem nemohl odolat! Bylo nepřekonatelné a velmi, velmi iracionální. Kouzelnou flétnu miluji ze všech jeho oper nejvíc. Nezajímají mne tolik všechna ta zednářská poselství a jinotaje v ní ukryté. Mluvím tu o hudbě! A právě árie Královny noci je pro mne čímsi naprosto posvátným. Jestli existuje na našem pomíjivém a marností prodchnutém světě cosi jako dokonalost, pak je obsažena v tónech té árie.“

Ošetřovatelka naslouchala pozorně jeho slovům. Tělo sedícího Reinera spočívalo ve velké, litinové vaně s olejem. Při jeho sebemenším pohybu se tekutina líně rozvlnila v pomalých kruzích. Vedle vany byla židle ošetřovatelky a stojan na baňku s čirou tekutinou, která tenkou hadičkou vtékala do žíly na jeho předloktí.

„Ta neuvěřitelná staccata… tak exaktní a čistá… nezvyklé intonační skoky. Je to cosi jako zázračná… architektura!? Ano, překrásná monumentální stavba z kamenů levitujících v prostoru. Díky jejich dokonalému umístění v něm, ale stabilní a nezničitelná. Jako by znal pevné body, o kterých my…,“ odmlčel se.

Ošetřovatelka přikývla a unaveně, ale upřímné se usmála. Pak klidnými, úspornými pohyby vyměnila téměř prázdnou baňku na stojanu za plnou.

Zasněný Reiner chvíli hleděl mlčky ke stropu s řadami lamp, spoře osvětlujících podzemní místnost.

„Vodu, prosím!“ zašeptal hlasem o tolik starším, než když mluvil o hudbě.

Ošetřovatelka téměř něžně podepřela rukou jeho hlavu v zátylku a dala mu napít.

Odkašlal si.

„Jakoby znal pevné body, o kterých nic nevíme. Vždycky, už jako malý chlapec, jsem se při častých návštěvách divadla s rodiči toužil podívat do zákulisí. Prohlédnout si mechanismus ukrytý za nánosem papíru a temperových barev. Musí to být tajemné místo, říkal jsem si. Ta dvojakost pódia je přece velmi zajímavá. Do hlediště nastavuje svoji iluzorní tvář, neexistující svět určený divákům v sedadlech. Ale to je jen maska! Neznámý obličej, měnící libovolně slupku své tváře podle potřeby; dnes radostný faun, a zítra? Zítra snad přelud zemřelého krále. Ale divadlo má i skutečnou tvář, skrytou pod maskou – inscenace, scéna, to je povrch, šminka. Někde tam uvnitř, kdesi dál, je její pravá podoba. Skrytá světu. Chtěl jsem tu podstatu divadla uvidět.“

Ošetřovatelka se světlými vlasy, sčesanými pod naškrobený čepec, zkontrolovala teplotu oleje a otočila štíhlými prsty kohoutem na boku vany. Krátce pohlédla směrem k patnácté vaně ve čtvrté řadě, odkud se ozval hluk. Byl to krátký zápas pacienta, nikoliv však s ošetřovatelkou, jak by se mohl jevit nezasvěcenému pozorovateli. Byl to zápas se smrtí. Ve vanovém poli oddělení těžkých popálenin končil obvykle vítězně pro ni. Tak tomu bylo i tentokrát.

Reiner se zachvěl a vytvořil na hladině několik postupně se zvětšujících dokonalých kruhů. Usmál se, protože dokonalost miloval. Nepohlédl na ošetřovatelku, ani na vzdálenou vanu, ze které dva muži v zelených gumových pláštích vynášeli cosi těžkého a kluzkého.

Pokračoval ve vyprávění:

„Vyšel jsem nepozorovaně na chodbu únikovým východem, nad kterým nepatrně zářilo tlumené světlo jako zelenkavý svit lišejníku na tlejícím pařezu.

Na chodbě jsem zamířil dolů po schodech, nad kterými byl mezi dvěma mosaznými stojany natažen karmínově červený silný provaz, na stranách ukončený ozdobnými střapci. Milovanou hudbu jsem nechal doznívat za zády.

Měkký plyš koberce, bezpečně pohlcující zvuk kroků i hudby, vystřídalo mramorové schodiště. Křehké tóny nahradil strohý rytmus mé chůze.

Došel jsem do šeré chodbičky, z níž vedly dvoje dveře. Samozřejmě jsem sáhl po klice těch s nápisem VSTUP ZAKÁZÁN!

Šerosvit, temný hukot a dusivé horko byly jasným znamením, že se nacházím v kotelně budovy. Sestoupil jsem po kovovém schodišti do velké místnosti podobné továrně. Prošel jsem kolem výhružných kotlů a jednoho zpoceného muže, jehož k otázce pootevřená ústa zavřel ve vteřině pohled na mé distinkce.

Pak jsem vešel do další obrovské místnosti – tu, jak se zdálo, opanovalo šílenství. Bylo to skladiště vyřazených kulis a rekvizit. Jezero z Lohengrina protékalo honosným interiérem Dona Giovanniho, ve kterém odpočívala sfinga z Aidy. Bylo to vážné místo, vypovídající o chaosu světa více než tisíce popsaných stran filozofických traktátů.“

Při slově traktát se Reiner rozkašlal a způsobil tím v litinové vaně tichou bouři. Zpomalená tekutina rozehrála svým pohybem tanec světel odrážejících se od stropních lamp. Někde mezi velmi vzdálenými vanami upustil kdosi na zem kovový předmět – lžičku, či pean? Jasný kovový zvuk se k nim zpožděně přikutálel v tichém, ale zřetelném odrazu.

Ošetřovatelka Reinerovi znovu podala sklenici s vodou. S námahou se napil a pohlédl krátce na tuto ženu neurčitého věku.

„Děkuji, Annemarie,“ řekl zastřeným hlasem. Ona překvapeně pohlédla do jeho šedých očí. Poprvé uslyšela z milovaných úst své jméno; netušila ani, že si je pamatuje.

„Je to má povinnost, pane,“ řekla a usmála se. On její úsměv neopětoval a hleděl opět ke vzdálenému stropu.

„A také velká čest,“ špitla.

Pohlédl na ni a trochu trpce se usmál. „Ach ano, jistě,“ řekl.

Přivřel oči a vrátil se v myšlenkách do podzemí Opery.

„Prošel jsem oddělením zaprášených kostýmů, tvořících špalír bezhlavých postav, až ke dveřím v protější zdi. Za těmi již vedly schody nahoru.

Mám velmi dobrý smysl pro orientaci, a tak mi bylo jasné, že jsem podešel hlediště i jeviště, a musím proto vyjít kdesi v zákulisí. Těžko vysvětlitelné vzrušení, které mne toho večera opanovalo, teď prudce vzrostlo.“

Reiner se odmlčel. Náhle se rozhlédl po hale. S údivem sledoval symetrický svět kolem, jako by jej uviděl poprvé. Ošetřovatelka Annemarie, nakloněná nad litinovou vanou jako chůva nad kolébkou, se trochu zamračila:

„Povídejte, prosím, pane. Váš příběh je krásný.“

Reiner na ni zmateně pohlédl. „Příběh…? Co je dnes za den?“

„Je středa, pane. Zítra se mění olej a bude u vás Gerta.“

„Já nemůžu! Nejde to!“ zaúpěl on hlasitě.

Místností se jeho hlas nesl ozvěnou, která ho zmnohonásobila v bezútěšný sbor. Ošetřovatelka od vany ve vedlejší řadě, která krmila svého svěřence malou lžičkou, k nim pohlédla.

Annemarie pohladila Reinera po levé tváři a sklonila k němu hlavu.

„No tak, povídejte přece! Vyšel jste po schodech do úzkého, tmavého prostoru dlouho nevětrané chodby a uslyšel jste hudbu,“ zašeptala chlácholivě.

Reiner se usmál, opřel si zátylek o masivní obrubu vany a přivřel oči.

„Uslyšel jsem hudbu. Vidíte, znáte to už nazpaměť… Chovám se jako senilní stařec. Jako přihlouplé dítě…“

„Nechováte,“ řekla: „Mám ráda váš hlas a váš… vaše příběhy. Uslyšel jste hudbu a zprvu vám na tom nebylo nic divného.“ Reiner smířlivě povzdechl.

„Na té hudbě mi zprvu nebylo nic divného. Jen jsem nerozeznával, kam děj opery během mé cesty dospěl. V rozlehlých prostorách, architektem nepřizpůsobených složitým zákonům akustiky, bude jistě znít jinak než v hledišti, říkal jsem si.

Evidentně jsem šel správným směrem, neboť hlasitost hudby nabývala na intenzitě. Přicházel jsem ke dveřím, pod kterými svítil tenký proužek jasného světla, ale než jsem napřaženou rukou sáhl na kliku, znehybněl jsem překvapením. Já, velký znalec Mozarta, já, který bych mohl oddirigovat většinu jeho oper se zavázanýma očima, jsem tóny ozývající se za dveřmi slyšel poprvé!

V hlavě mi vířily zmatené myšlenky, když chvějící se ruka konečně sáhla po klice. Pootevřel jsem pomalu dveře a nevěřícně zíral do osvětleného prostoru za nimi. Stál jsem před divadelním pódiem, kde probíhalo operní představení! Vstoupil jsem užasle do prázdného prostoru před ním a udělal několik kroků kupředu – k tomuto nečekanému, nepochopitelnému pódiu.

Uvědomil jsem si, že se dívám na rub kulis, ve kterých jsem před chvíli sledoval představení Kouzelné flétny. Jejich velikost i tvar tomu přesně odpovídaly. Z této strany ale byly jinak namalované – hvězdnou noc s romantickou architekturou vystřídala idylická zahrada plná růžových keřů s pobořenými, patrně antickými zdmi a sloupy Několik kašírovaných soch amorů a nymf stálo v prostoru a mezi nimi stylizovaný harlekýn se zlatou maskou zpíval altem překrásnou árii.

Byla to nepochybně Mozartova hudba. Byla nádherná a byla neznámá. Byla… NEEXISTUJÍCÍ!

Hleděl jsem na ten výjev jako očarovaný a vnímal kaskády brilantních tónů celou duší. Na druhé straně kulis se odehrává skryté představení, uvědomil jsem si. Otočil jsem pomalu hlavu směrem do hlediště…“

Vanovým polem se rozlehly kroky přicházejícího muže s vážným obličejem a upjatým držením štíhlého těla. Uniforma tak černá, jako pohled do noci, ze které svítí jen hvězdy stříbrných distinkcí a černá svastika v bílém poli na rukávě.

Muž se prudce zastavil asi metr od Reinerovy vany, ale jeho rázné kroky ještě doznívaly v prostoru. Působilo to trochu komicky, když příchozí díky tomu krátce pohlédl přes rameno, jestli snad nejde někdo za ním. Pak si odkašlal do dlaně v černé rukavici a pohlédl na Reinera.

„Přináším vám špatné zprávy, pane plukovníku,“ řekl.

Reiner na muže chladně pohlédl a opět opřel hlavu o okraj vany. Oči zvedl k lampám na stropě. Muž vyňal z kožené aktovky list papíru a znovu si odkašlal.

„Odvolání ve vaší věci… v té věci s vaší paní, bylo zamítnuto. Jsem zmocněn vám tento dokument předat. A zde vás poprosím…,“ začal neobratnou rukou v rukavici hledat v aktovce další papír.

„Poprosím potvrdit podpisem přijetí dokumentu,“ řekl, když papír našel.

Nyní se trochu bezradně ohlédl po ošetřovatelce: „Máte prosím nějakou… podložku? Nebo něco?“

Překvapil ho strohý, až nepřátelský pohled sedící ženy. Rty sevřenými potlačovaným vztekem zasyčela: „Nemáme podložky, ani NĚCO!“

Uniformovaný muž na ni ostře pohlédl, vylovil beze slova z tašky pero a přistoupil k vaně. O její okraj opřel aktovku jako podložku, položil na ni jeden z papírů a rozpačitě přidržel pero nad temnou hladinou. Z oleje se vynořila Reinerova ruka. Muž v uniformě, který ji zahlédl, rychle sklonil zrak k podlaze, čisté jako zrcadlo.

Reiner provedl na papíře jakýsi škrtanec a s úsměvem podal pero nervóznímu muži. Ten je hbitě odebral a s maximální dávkou sebekontroly podal Reinerovi druhý list. První papír, zamaštěný od oleje, vložil opatrně a trochu štítivě do tašky. Pak velmi elegantně zasalutoval, srazil paty černých holínek a otočil se k odchodu.

Za okamžik již procházel patnáctou, dvacátou, třicátou řadou vanového pole. Hleděl přímo před sebe a snažil se nezrychlit krok. Místností se kromě jeho kroků rozléhal hlasitější a hlasitější smích plukovníka Reinera.

Ošetřovatelka od něho vzala mastný papír a položila ho na malý stolek. Pak pohladila jeho ruku, stále vynořenou z oleje.

Smích otřásající Reinerovou hrudí vytvářel na hladině nové a nové kruhy.

Dokonalé kruhy.

Ponorka

Již třetí den pozorovala Malva nehybnou ponorku a pocit strachu zvolna ustupoval její vrozené zvědavosti.

Zvířený písek kolem vraku se dávno usadil a kovový kolos se začínal stávat součástí šerého a navýsost tichého podmořského světa. Malva v celém svém velmi dlouhém životě nic podobného ponorce neviděla. Temným vetřelcem, který sem dopadl z jiného, jí neznámého světa, byla přitahována a zároveň z něj cítila těžko definovatelnou hrůzu.

Hejna malých rybek bezstarostně vplouvala nepravidelným, velikým otvorem do trupu ponorky, aby jej po chvilce zas opouštěla otevřeným poklopem. Rudá hvězdice, aniž by si to byla schopna uvědomit, se usadila na kovovém plátu nedaleko jiné rudé hvězdice, která byla namalovaná vedle bílého nápisu МYPOMEЦ.

V Malvě dozrálo rozhodnutí a ona váhavě opustila stanoviště za velkým, sasankami porostlým kamenem. Pomalým pohybem duhově opalizující ploutve se přiblížila k rozšklebenému otvoru, vzniklému výbuchem uvnitř ponorky, opatrně se vyhnula ostrým zubům kovu kolem něj (ta díra vypadala jak obludná tlama) a bojácně nahlédla do tmy uvnitř ponorky.

Malviny oči vyslaly signál o nedostatku světla do mozku a na čele pod tenkou průsvitnou kůží se jí zvolna rozzářilo matné světlo. Naposledy zaváhala a pak vplula dovnitř.

Tím, jak lehce zvířila vodu, se uvnitř nečekaně pohnulo cosi bílého a plochého. Polekala se a při úhybném manévru udělala ještě prudší pohyb. Světlých objektů, podobných snad nejspíše malým rejnokům či platýzům, se vznesly od podlahy desítky.

Malva instinktivně máchla po jednom z domnělých útočníků rukou a ten se změnil v cáry, připomínající zbytky mrtvých medúz, jaké vídala po bouři. Uklidnila se a opatrně uchopila nejbližší kolem plující věc do rukou – poprvé spatřila papír. Byl to číslicemi hustě popsaný list s několika grafy a drobnými poznámkami.

Nepocítila nic, jen mírnou úlevu nad zjevnou mírumilovností a zranitelností bledých obdélníků. Dvěma štíhlými prstíky utrhla proužek rozmočeného papíru a vložila jej do úst. Bez známky odporu jej po chvilce vyplivla a definitivně o zvolna se ke dnu snášející listy ztratila zájem. Palubní deník neměl žádný smysl pro ni, ani pro kohokoliv jiného.

Malva se s údivem rozhlédla po složitém předivu technických zařízení, téměř beze zbytku zaplňujících oblé stěny kolem. Tolik nepochopitelných předmětů a tolik exaktních tvarů, na hony vzdálených tvarosloví jejího světa. Posvítila si čelem na hladkou obrazovku nefunkčního monitoru a lehce na ni poklepala. Ozval se jemný dutý zvuk, jako by klepala na velkou perlu nebo na prázdnou ulitu. Bezhlesně a trochu rozpustile se zasmála, mávla ploutví, čímž znovu přivedla do vířivého tance fragmenty deníku. Nechala rej bezkrevných akvabel za sebou a proplula rychle do další místnosti, kde pohlédla přímo do popelavé tváře vznášející se mrtvole.

Malva viděla člověka poprvé a velmi ji to setkání překvapilo. Pozdravila mrtvého vnitřním hlasem, usmála se a čekala na odpověď. Po chvilce napjatého čekání pochopila, že bytost nežije. Námořník, levitující kajutou s grimasou hrůzy v mladinkém obličeji, byl zvěčněn smrtí v trochu směšné pozici – právě si navlékal kalhoty. Katastrofa patrně nastala uprostřed noci.

Malva si všimla dalších dvou utopenců, jednoho zamotaného do drátů u podlahy a druhého, který se ho zřejmě snažil vyprostit. Opodál se v beztížném stavu vznášely další postavy. Všichni ti mrtví, ztuhlí a šklebící se děsem, v ní vzbuzovali mírný odpor.

Zamračila se a ladně vplula do další místnosti. U kovového stolu tu zády k ní seděl muž, pohazující hlavou ze strany na stranu. Nepravidelné cukání ramen vyvolávalo dojem, že se námořník směje.

Malva se k němu rozplavala s radostnou dychtivostí. Ve chvíli, kdy ve vodě opsala půlkruh, aby pohlédla do rozesmáté tváře, však pochopila svůj omyl – to, co mladým námořníkem otřásalo, nebyl smích, ale hlad středně velké, urputné ryby, která vyrušena Malvou odplula neochotně s kusem námořníkova rtu v tlamě.

Pohled na několik obnažených zubů, které dodávaly obličeji mrtvého zdání pohrdavého úsměšku, přiměl Malvu odvrátit se a urychleně vplout do další části ponorky. Vyplašená ryba se po chvilce vrátila pro další kradmý polibek odevzdaného milence.

Malva se trochu otřásla, protože si představila bolestný dotek ostrých zoubků na vlastních rtech, které považovala za velmi delikátní část svého těla.

Nebylo jí líto mrtvých kolem. Měla jim trochu za zlé, že nejsou živí, protože byla dlouho sama a chtěla si s někým hrát…

A pak ho uviděla!

Stál u převržené kovové skříňky s mnoha ciferníky a tlačítky a usmíval se.

Voloďa se vždycky rád usmíval. Na rozdíl od většiny svých kamarádů, plavících se na Muromci (svorně jimi přezdívaném Bolšoj mrci), měl opravdu krásné zuby.

Teta Šura, která ho vychovávala s mlčenlivou matkou (otec se stal nezvěstným v Afghánistánu ještě před Voloďovým narozením), mu vždy říkala: „S tvým úsměvem to dotáhneš daleko, Voloďko. Nemusíš mít lokty ani protekci! Stačí jen pozdravit, poděkovat, pěkně se usmát a svět budeš mít u nohou!“

Byla to hloupá vesnická megera, ale její každodenní slova zůstala navždy v chlapcově mysli. Prousmíval ostrá klání mezi neurvalými kluky v nudném okolí vesničky Sadaševo a později s úsměvem prošel vojenským institutem jak nůž máslem.

Usmíval se, i když byl z mnoha adeptů vybrán na Muromce.

Navigátor Voloďa s nohou skřípnutou kovovou skříňkou nelétal nazdařbůh prostorem jako ty vyděšené mrtvoly kolem. Vypadal, že stojí. Blonďaté vlasy mu povlávaly kolem hlavy jako jemná svatozář a čistě modré oči hleděly na nehybnou Malvu.

Čemu se Voloďa usmíval pár vteřin po explozi, když trupem podmořské lodi prolétla tlaková vlna v patách s řevem vyděšených námořníků, které vzápětí umlčel proud vody, těžko říct. Patrně měl svůj důvod. Snad se mu před blankytnýma očima objevila v tu chvíli teta Šura v květovaném šátku, nabádavě drmolící mezi zlatými zuby: „S tím tvým úsměvem, Voloďko, zdoláš všechny nástrahy a příkoří!“

Zda považoval výbuch miny za nástrahu či zběsilý příval vody za příkoří, se již nikdo nedozví. Jisté však je, že se jim pokusil čelit úsměvem, který ho doposud šťastně provázel životem a nyní, několik set metrů pod neklidnou hladinou moře, ho provázel i po životě.

Malva se do něho zamilovala na první pohled.

O mnoho hodin později se osmělila k prvnímu polibku. Voloďa se nebránil, ale ani její líbání neopětoval. Zavřela oči a znovu přitiskla bezbarvé rty k jeho neměnnému úsměvu. Pohladila vznášející se chlapcovy vlasy, otevřela oči a z bezprostřední blízkosti se na něho usmála. Pak jemně přitiskla své světélkující čelo na to jeho, bledé. Z blízka to vypadalo, jako by neměl dvě oči, ale jen jedno veliké. Krásné, kyklopské oko, modré jako letní nebe, které nikdy neviděla.

Objala jeho ramena ve vojenské, vodou načechrané košili a pocítila nepoznanou závrať. Zelené duhovky se skryly pod víčky a bylo vidět jen zlatavé bělmo.

Malva věděla, že Voloďa není živý. Poznala to samozřejmě ihned. Zároveň ale při pohledu na něho pocítila cosi, co tuto skutečnost z její mysli v okamžiku bezezbytku vypudilo.

„Nemůže být mrtvý!“ řekla si. „Miluji ho, tak přece nemůže být mrtvý!“

Vytvořila v sobě skrýš, do které uzamkla fakt jeho smrti. Nebo se možná do té iracionální skrýše zamkla sama před světem všech odporných faktů. Faktů, z nichž ten naprosto nepřijatelný se týká neživosti jejího miláčka.

Ať již skryla sebe před světem, nebo svět před sebou, v každém případě zahodila od té nedobytné komnaty klíč. Navždy!

Voloďa se dál neúnavně usmíval.

Malva si představovala mnoho krásných věcí, které spolu uvidí a zažijí. Její podvědomí dokonce začalo produkovat i neexistující vzpomínky – chvíle, které spolu trávili v zakázaném Lese korálů nebo v Jezeře z jiné vody. Byli spolu přece tolikrát šťastní! Nebyl nikdo, kdo by jí to vymluvil. Nejméně pak Voloďa…

Líbánky probíhaly již několikátý den a Malva se plně oddala své hluboké (v tomto případě ve dvojím významu toho slova) lásce.

Párkrát do jejího křehkého světa pronikly zvuky a pachy z okolních částí ponorky, ve kterých obyvatelé moře hodovali na členech posádky. V těch chvílích podléhala Malva krátkým záchvěvům paniky. Pevně svírala Voloďu v objetí a šeptala mu neslyšná slůvka modlitby Aq, kterou ji kdysi naučila matka.

Vláčně se poddával jejím pažím. To ji uklidnilo a usmála se: „Je tak něžný a nesmělý…,“ říkala si.

Brzy na divoký tanec ukojovaného hladu, odehrávající se všude kolem, zapomněla a znovu se ponořila do úvah a emocí kroužících v zužující se spirále kolem její osudové lásky. Lásky, která se stala středem jejího mokrého vesmíru.

Malva ve svém odmítání reality ignorovala i změny vzezření svého vyvoleného, které byly den ze dne patrnější. Tak jako manželé, žijící spolu po dlouhá léta, nevnímají objektivně vzájemné projevy fyzického stárnutí, tak ani ona nevnímala, ponořena do oblaku omamného citu, pozvolný rozklad Voloďova těla. A silná láska, která dokáže vady partnerů, které by u jiných osob byly naprosto neodpustitelné, proměnit v okouzlující důkazy osobitosti, zapříčinila, že Malva milovala i vzrůstající zápach, vnášející se kolem námořníkova těla. Odér rozkladu k němu přece patřil, a tak byl stejně jako jeho původce pomilováníhodný. Její láska byla úplná. Láska, kterou ani smrt a ani život, jak tomu bývá častěji, nerozdělí.

Jednoho šerého dne, či měsíčné noci (těžko to odhadnout ve světě siluet a nejasných kontur), nastalo znenadání v zatopené ponorce absolutní ticho.

Nebylo to ale ticho deklarující klid a mír. Bylo to ticho významné a napjaté. Bylo to ticho smrtelně nebezpečné a znamenalo jediné – zásoby potravy jsou vyčerpány, ale hlad nebyl ukojen.

Hlad věčný, nevyhnutelný a nekompromisní.

Malva se bolestně probrala z milostné euforie a rozsvítila zhasnuté čelo. Pomalu se rozhlédla kolem.

V temnotě za otevřenými severními i jižními průchody zahlédla lesk mnoha párů různě velikých očí. Věděla, že ke každému páru očí patří neodmyslitelně i pár čelistí posetých ostrými zuby. Roztlouklo se jí srdce a hrdlo sevřel nepoznaný strach. Strach o milovanou bytost.

Zhasnula se a zaujala obranné postavení s povytaženými drápky na tenkých prstech. Zavřela oči, aby byla plně koncentrovaná vycítit nejjemnější poryvy vody způsobené případným pohybem v její blízkosti. I když si celkem jasně uvědomovala neudržitelnost svého postavení, cítila v sobě velkou sílu, která vycházela z přesvědčení o posvátnosti jejího poslání. Byla rozhodnutá, aniž se musela rozhodovat. Jistá smrt na konci se jí jevila marginální ve srovnání s důvodem jejího jednání. Tím důvodem nebylo nic menšího než láska – cit, který dával Malvě odpověď na všechny otázky po smyslu vlastní existence, jež jí čas od času putovaly neklidnou myslí.

První zaútočila velká muréna a prudkost jejího ataku byla tak silná, že Malvu připravila o malou část hřbetní ploutve a velkou část sebevědomého fanatismu, se kterým zatím situaci zvládala.

Pod vodou slzy nejsou vidět. Malvou projel silný záchvěv zoufalství a ona místo připravované obrany stiskla Voloďovo hadrovité tělo do křečovitého objetí.

Muréna se pokusila využít situace a vytrhnout z mrtvého kýžené sousto. Malva si to ve vteřině uvědomila a vnitřně zasyčela. Pak prudce rozsvítila čelo, čímž dravého útočníka na okamžik oslepila, a vší silou, násobenou bezbřehou nenávistí, po muréně švihla paží. Ryba sebou škubavě zamávala v bolestné křeči. Na jejím masivním břiše se objevily čtyři krvavé, asi dvacet centimetrů dlouhé souběžné šrámy. Vůně krve a zmatený pohyb raněné ryby přiměly k aktivitě ostatní, doposud čekající vetřelce. Místnost se začala zvolna zaplňovat rybami všech tvarů a barev. Malva ke svému zděšení zahlédla koutkem zlatého oka i velkého žraloka, který prudce vyrazil uctivě se rozestupujícím hejnem ryb kupředu.

Zavřela oči, otočila se k útočníkovi zády s poraněnou ploutví a políbila (naposledy?) svého bezbranného milence.

Byla připravena zemřít. Cítila, jak se rychlé a pevné tělo žraloka nezadržitelně blíží, jen o pár centimetrů ji míjí a plave dál. Překvapeně pohlédla před sebe. Žralok o kus dál právě zaťal zuby do raněné murény. Ta se zmohla jen k chabé obraně a už byl z jejího hadovitého těla vytržen velký kus masa. V okamžiku se voda v místnosti zbarvila do červena. Malva ucítila na svém duhovém těle dotyky drobných i větších ryb, které růžová mlha kolem přiváděla k nepříčetnosti.

„Je konec,“ pomyslela si a usmála se odevzdaně.

Žralok vztekle vyrval další kus svaloviny z již mrtvé murény a pohlédl netečným okem na milence. Doširoka otevřel tlamu a obnažil své velké trojúhelníkovité zuby. Pak vyplul směrem k Malvě, která objala Voloďu tak pevně, že se s ním téměř spojila v jedno podivné tělo se dvěma hlavami, dvěma nohama a dlouhým, ploutví zakončeným ocasem. Žralok byl nadosah, když se ozval silný zvuk, rezonující vodou v celém prostoru. Během okamžiku opustily ponorku, zachvívající se pravidelnými údery, všechny ryby. Nebylo pochyb; něco nebo někdo opakovaně bušil(o) do vnějšího pláště lodi.

Malva vzhlédla ke stropu, odkud se hluk ozýval. Bušení v tu chvíli ustalo a vystřídal je ještě záhadnější syčivý zvuk. Malviny oči náhle oslepil nevídaný záblesk doprovázený gejzírem bublin. Zakryla si před tím palčivým světlem oči dlaněmi. Rezavou bolest očí vystřídal děsivý, ochromující strach. Strach, jaký pocítila jen ve svých novolunních snech, ve kterých vídala gigantické vlny pohlcující dávné světy.

Nevěděla proč, ale byla si náhle jistá – přicházejí pro něho! Jeho lidé sem přicházejí a vyrvou ho navždy z její náruče. Smrt, která jí hrozila před malou chvílí, se zdála ve srovnání s odloučením snesitelná.

Není přece možné, aby zůstala bez něho! Do plátu kovu se zařezávalo ohnivé ostří a Malvě nezbývalo mnoho času. Rozhodla se intuitivně a toto jednoznačné rozhodnutí v ní vyvolalo uspokojení; bylo totiž logické a velmi, velmi intimní.

Náhle klidná se otočila k Voloďovi a usmála se. Něžný úsměv se zvolna měnil v široký a ten v ještě širší. Malva tak postupně odhalovala první, druhou i třetí řadu svých drobných, ale velmi ostrých zubů.

Koleda

Kolem osmé hodiny večer začalo hustě sněžit. Město zvolna vystoupilo ze tmy, pokryto matným světlem. Jakoby vyzařovalo bledou auru, jakoby bylo smířené. Ostré hrany se zaoblily, agresivní zvuky se utišily a nevzhledné rekvizity ulice působily náhle úpravně a dokonale jako mramorové sochy (vlastně měkčeji – jako sádrové odlitky mramorových soch). Ze všech aut se rázem staly sanitky. Praha se změnila v idylický a nehybný svět uvnitř skleněného těžítka ze zašlých časů.

Přišla půlnoc a Štědrý den se líně převalil na bok Hodu božího.

Klikatou uličkou, dlážděnou dnes jen hlavami bílých koček, prošel poslední spěšný chodec, zachumlaný do kabátu; samotný kabát, zanechávající třpytivé stopy v bílé noci. Kromě šlépějí, které brzy zmizí pod vrstvou čerstvě napadaného sněhu, zanechal za sebou úplné ticho, jako by zatáhl tlustý sametový závěs. Ticho je na sněhu nejkrásnější. Ticho a čistota. Tichá čistota.

Stál u okna, pozoroval pomalé vločky levitující v bezvětrné prázdnotě a onanoval. Z reproduktorů, které tvořily kompaktní stěnu za jeho zády, zněla huba. Byla to jeho vlastní skladba tvořená lidskými hlasy. Ani jeden z interpretů téhle hudby už nebyl naživu. Byly to hlasy jeho obětí. Jeden přes druhý sténal, sípal, chroptěl, prosil, modlil se či vřískal.

Pokaždé, když ukončil další z „interview“, jak nahrávání umírajících říkal, vytvořil tím novou část, další vrstvu své sborové skladby bez hudebních nástrojů, své koledy.

S „komponováním“ začal před pěti lety. Se třemi hlasy, které tehdy o svátcích získal, experimentoval velmi naivně pomocí tří magnetofonů. Dnes, s kvalitním hudebním programem ve výkonném počítači, pracoval mnohem kreativnějším způsobem. Několik přesných pohybů laserovou myší po kožené podložce a zachroptění umírajícího se mění v nový tvar jako hlína v dlaních sochaře.

S výsledkem včerejšího interview byl spokojen. Mnohonásobně za sebou kopírovaný drásavý výkřik (vyzrálý alt), prokládaný prosebným šepotem (opatřený digitálním efektem chrámového prostoru), souzněl s předcházejícími dvanácti hlasy skvěle. Sbor se stával téměř dokonalým. Jeho koleda byla autentickou koláží složenou z projevů fyzické bolesti a děsu. Čím více hlasů v jeho skladbě přibývalo, tím věrohodněji se podobala hudbě. Soukromá utrpení se mezi sebou sčítala a zároveň negovala v plynulý tok zvuku. V něm pak byly jednotlivé hlasy vlastně nečitelné a spoluvytvářely nepopsatelný souzvuk – akord bezedné hrůzy.

„Chybí tam jemný soprán,“ pomyslel si.

Kráčela liduprázdnými uličkami starého města. Plakala kvůli babičce, kterou právě doprovodila do nemocnice. Ani jedna z nich nepředpokládala, že tahle nevolnost bude kvalifikovaná jako těžší srdeční příhoda a vyžádá si hospitalizaci.

„Mysli na něco jinýho!“ poručila si a vrátila se v duchu na odpolední zkoušku.

Tančila na špičkách před velkým zrcadlem. Štíhlá jako stvol trávy a patetická, jako všechny baletky; s vlasy utaženými do ohonu a špičkami nohou obutých v piškotech, kterými se sotva dotýkala parket.

Zadívala se na sebe. Velké tmavé oči pod dokonalým obočím sledovaly dívku v zrcadle s nedůvěrou. Nedůvěra se změnila v úžas a ona přestala tančit. Ustrnula a dál se soustředěně vpíjela do svého odrazu. Právě si uvědomila, že přestala být dítětem, a nemohla unést divoký příval smutku a euforie, který jí ten poznatek přinesl. Protichůdné pocity byly do sebe vzájemně tak propleteny, že bylo zhola nemožné je od sebe osvobodit. Nehybná tanečnice sebou prudce trhla.

„Co se s tebou děje, Rebeko? Máme zkoušku, drahá! Žádný kurz snění,“ vysvobodila ji z podivné chvíle slečna Blowská.

Rodiče Rebeky před křesťanskými Vánocemi prchali pravidelně k příbuzným do zahraničí. Jedinou dceru letos přes svátky svěřili babičce v reálné víře, že bude veškerý volný čas věnovat přípravě na přijímací zkoušky taneční konzervatoře.

Rebeka si během vzpomínek uvědomila, že rastr sněhových vloček změnil svět kolem natolik, že je v něm schopná zabloudit. Zastavila se nerozhodně uprostřed tísnivě úzké, tmavé ulice, která na ni hleděla slepýma očima oken.

Překvapeně se rozhlédla kolem. Vločky na vlasech Rebeky se nerozpouštěly, takže působila dojmem, jako by během několika minut zešedivěla. Dřevěná oprýskaná vrata s nečitelným prvorepublikovým nápisem, poblikávající lucerna s bílou beranicí, ani vrak auta s cihlami namísto kol jí nebyly povědomé. Stála a naslouchala tichu.

Spal ve stoje. Kámen spící v kameni. Zeď ve zdi. Spal dlouhá léta pohroužen do hliněných snů. Zaspal požáry i povodně, vražedná vedra i drásavý mráz. Zaspal i muže, který mu před časem do boku vrazil sbíječku a udělal v něm obdélníkový otvor, do kterého pak jiný muž vložil kovovou krabici plnou drátů, šroubů a pojistek. Nebyl však mrtev – jen tvrdě spal. Spal po celé lidské generace, které kolem něj korzovaly. Kluci v krátkých kalhotách, kteří po něm čmárali kosočtverce, kolem něho později kráčeli s dívkami, které se měnily v ženy a nakonec ho míjely o holích s artrózou zkřivenýma nohama, aniž kdy tušily jeho přítomnost.

Spal dlouho. Myšlenka, která definovala jeho podstatu a odlišovala ho od zdi kolem, byla zasutá, zapomenutá, ale ne ztracená.

Z plastového obalu vyloupl dvě tužkové baterie a vložil je do malého magnetofonu. Na čelo si leukoplastí přilepil miniaturní mikrofon. Lesklý kus kovu, ne nepodobný čepeli kosy, ale opatřený rukojetí, opatrně vsunul do koženého pouzdra na zádech, téměř jako samuraj. Dálkovým ovladačem vypnul zesilovač a dvojím kliknutím zrušil hudební program v počítači. Na obrazovce se objevil spořič – obrázek vánočního stromku se střídavě se rozsvěcujícími a zhasínajícími svíčkami.

V obrovské místnosti nastalo ticho. Takové ticho, jako by i zde uvnitř padal sníh. Negativ vánice – sníh černý jako saze pokrývající vše, včetně postavy štíhlého muže, matnou nicotou. V jeho pečlivě oholené hlavě byla matná nicota po léta. A ticho se tu střídalo s hudbou, kterou neměl nikdo uslyšet. Lidé, kteří se nechtěně podíleli na její realizaci, rozhodně netušili, že se stávají součástí uměleckého projektu.

Ta informace by patrně sotva co změnila na vroucnosti jejich interpretačního výkonu; každý z nich ze sebe vydal maximum!

Rozvážně vyšel ke kůží polstrovaným dveřím místnosti. Byl připraven na další interview, na vybroušení další plošky svého drahokamu, své koledy, podobné spíše rekviem.

Rebeka se začala bát. V téměř televizně kýčovité romantice (jen přidat trochu té barokní hudby, nebo Jingle Bells) se jí to zdálo nevhodné, nemohla si však pomoci.

S každou chladnou vločkou na ni padal kousek úzkosti a stejně jako lepkavý sníh ani ji nebylo možné setřást.

Chtěla se vrátit po vlastních stopách, ale ty již neexistovaly. Všude kolem se rozprostírala hladina neposkvrněného sněhu a ona měla pocit, že v něm utone. Zmobilizovala veškeré síly, narovnala se, jako by na ni přísně pohlédla slečna Blowská, a vydala se téměř sebevědomým krokem na cestu bůhvíkam. Tvářila se před prázdnotou kolem, že si je směrem své cesty naprosto a rutinně jistá. Zahnula za roh černého domu a stanula před vysokou, unavenou zdí. „Slepá ulice!“ slepá a hluchá. Domnělý klid byl pryč. Žádný klid, jen pomalé křupání; obyčejná chůze v čerstvě napadaném sněhu. Ona ale už několik vteřin stála na místě!

Zdál se mu sen o obrovitém kameni stojícím na obloze. Ten balvan, velký jako hora, zastínil slunce a přinutil muže a ženy pracující na poli pozvednout vzhůru překvapené tváře. On byl tím kamenem, pociťujícím rozkoš vznášení, skálou, shlížející shůry jako sokol unášený nehybnými křídly na vzdušném proudu. Srpnovou modří k němu dolehl vzdálený, nepatřičný zvuk – zrychlený dech dívky. Odehnal ten rušivý vjem a pohlédl kamenným okem obra na široké údolí pod sebou. Lán obilí se zavlnil jeho dechem jako mořská hladina.

Cítil ji. Byla blízko a bála se. Tak jako dravá zvířata vycítí z lidského potu strach, cítil ho on jako jemné chvění vzduchu. Jeho cit pro cizí strach byl vytříbený a smrtonosný. A stejně jako dokázal přijímat jemné symptomy strachu na velkou vzdálenost, tak on sám vysílal vnímavé oběti svůj příchod. Zlo usídlené v jeho nitru bylo cítit jako zdechlina, jako zkažené jídlo, jako exkrement, v který se změní i nejlákavější lahůdka. Většinu jeho pěvců ten psychický zápach ochromil tak, že se nemohli pohnout z místa. To se stalo i dívce, která tu u popravčí zdi čekala na jeho vášnivé objetí, která se připravovala na svou árii. Zahnul za omlácený roh a uviděl ji. Stiskl červený knoflík s nápisem REC a digitální kazeta se s tichým šumem roztočila.

Rebeka měla sklopené oči. Slyšela kroky a věděla, že ji už uviděl. Zastavil se asi dva metry od ní a čekal. Nyní bylo slyšet i jednotlivé vločky sněhu, dotýkající se netečně jejího obličeje. Nesmí zvednout oči! Dokud ho neuvidí, tak to nebude pravda. Není to pravda! Bože, prosím, ať řekne konejšivým hlasem: „Copak tu děláš tak pozdě v noci, děvenko? Ty jsi zabloudila?“ Ona pak zvedne oči a uvidí usměvavou tvář. Vše bude, jak má být, a babička bude zítra zdravá a zítra bude ráno a paní Blowská se trošku zamračí a ona prohne páteř do písmene S a vzpřímí hlavu na rovné šíji jako malá labuť a bude jaro a ona políbí někoho s obličejem plným stínů kaštanových listů a zítra bude ráno a jaro a zítra bude zítra…

„Copak tu děláš tak pozdě v noci, děvenko?“ uslyšela konejšivý hlas. „Ty jsi zabloudila?“ Zvedla oči a uviděla usměvavou tvář. Začala hlasitě křičet. Jako v transu křičela a nepřestávala.

Kámen se zřítil na zem a pastorální krajina údolí explodovala pod jeho vahou. Zamračil se a ze zdi opadalo pár zrnek zvětralé omítky. Nebyl probuzen, ale přestal snít.

Stále se usmíval, když z koženého pouzdra vyňal zbraň. Zbraň ji nevyděsila. Po tom, co uviděla dirigentův obličej s čímsi nalepeným leukoplastí na vysokém čele, ji nemohli vyděsit ani jezdci z Apokalypsy. V jeho tváři bylo bezkrevné soustředění a tak naprosté pohrdání strachem, životem, trestem… peklem!

Při pohledu na ostří jí probleskla hlavou rodinná historka.

Její pradědeček se vracel ze senoseče s fůrou sena na voze, který táhl kůň. Cestou mezi poli je zastihla silná bouřka a do nebohého zvířete udeřil blesk. Kůň ležel na zemi ve smrtelné agónii, která neměla konce. Otec jejího dědečka se nemohl na zvířecí utrpení dívat, sundal z vozu ostrou kosu a umírajícího koně podřezal.

Ta představa ji pronásledovala celé dětství. Zas a znovu viděla strašlivý výjev před očima, stal se její noční můrou. Nyní jí strašlivá balada připadala jiná, obrátila ji k myšlence na rodinu, zdála se blízká a velmi lidská (jako mnoho smutných a veselých příhod se zvířaty). Ze stejné studny, v jaké byl potopen příběh koně s kosou, se vynořovaly další a další obrazy. A ze samého dna pak povstal jeden mnohem starší příběh plný ohně a krve, ne již zvířecí. Byl obsažen v jediném slově, které jí v tuto chvíli poslali příbuzní, dávno proměnění v prach. Tím slovem bylo JEHO JMÉNO.

Přitiskl k sobě dívku křečovitou silou. Byl trochu rozladěn, že pohled na kovové ostří v ní nevyvolal větší vokální výkon. Teď, když přiložil mrazem lepkavý břit na její krk, dokonce zmlkla. Nechtěl tak slibně rozepsanou árii předčasně ukončit a zašeptal jí do ucha oplzlá slova. Nic. Vůbec nereagovala. Rozhodl se, že provede menší řez, který ji probere z mlčení, jež patrně způsobil šok. Právě našel na bílém hrdle správné místo, když se její zimou namodralé rty rozevřely. V očekávání nového výkřiku hrůzy znehybněl se slastným úsměvem ve tváři. Vyslovila jedno slovo. Klidným hlasem zašeptala jméno a vzbudila tak spáče, který otevřel oči.

Dirigent zasyčel vztekem a zklamáním, vztyčil ostřím zakončenou ruku k útoku, když za zády dívky zahlédl nečekaný pohyb. Tam je ale přece zeď?!

Pohlédl důkladně tím směrem. Ve stěně se tvořily mohutné pukliny, struktura zdi se zavlnila a z elektrické krabice, jejíž víko spadlo na zem, vyšlehl roj jisker. Hroutící se zeď udělala rychlý krok kupředu – k němu.

Nad členitými střechami s vysokými křivými komíny, připomínajícími náhrobky nedalekého hřbitova, zazněl strašlivý výkřik. Nežli byl rozdrcen nezměrnou silou neživých rukou, nahrál magnetofon na jeho praskající hrudi, propojený s mikrofonem na krvácejícím čele, triumfální a nenapodobitelný patnáctý hlas jeho polyfonní skladby.

Koleda byla v podstatě hotová.

K ránu sněžení ustalo. O pár hodin později se do spletitých uliček vydali hluční turisté v prošívaných bundách s cvakajícími fotoaparáty a na místě podupávající prodejci tretek s cvakajícími zuby. Během dne auta rozjezdila sníh v blátivou, šedohnědou břečku.

Epidemická choroba na tři

Když stanuli na svahu, odkud se jim otevřel široký pohled na město, právě svítalo.

Ondřej ani Trn nikdy neviděli nic úžasnějšího. Byli omráčeni proměnlivou, do nedozírna se táhnoucí strukturou střech, uliček, náměstí a schodišť, jimž dominovaly strmé věže kostelů a monumentální skelet rozestavěné katedrály. Mezi stavbami se jako přesycený had líně vinula řeka, přeťatá kamenným mostem.

Bratři se nemohli vynadívat na zázrak města, rozdrolený milióny detailů, a přece celistvý jako jediné kamenné tělo, které se, zavinuto do pavučin mlhy, jen neochotně odhalovalo prvním paprskům slunce.

Až sem na kopec vzdálený od města dobré půl hodiny svižné chůze doléhal zvuk kostelního zvonu, který zval patrně bohabojné obyvatele k jejich ranní modlitbě. Na dvou místech stoupal k nebi temný sloup kouře. Nebylo vidět jeho zdroj, ale podle mohutnosti a hustoty dýmu jím musely být veliké ohně. V bezvětrném dni se kužely kouře zdvihaly kolmo vzhůru a vypadalo to, jako by se nad městem rozkročil gigantický obr, ze kterého jsou vidět jen nesmírné nohy, zatímco trup mizí kdesi v oblacích.

Trn se bezděky rozpomenul na bájný rhodský kolos, obrovskou sochu, která podle zdrojů z alexandrijské knihovny měla v antických dobách stát rozkročena nad průplavem u přístavu řeckého ostrova Rhodos.

„Je nad očekávání… krásné,“ řekl Ondřej pohnutým hlasem.

„A nad očekávání obrovské,“ přikývl hlavou Trn, aniž od nevídaného pohledu odtrhl své jediné oko.

Ondřej se usmál a objal bratra kolem ramen. „Dokázali jsme to. Dokázali!“ Trn poplácal ostýchavě bratra po zádech. Ondřej se neubránil dojetí a k smějícím se ústům mu stékaly slzy, zanechávající po sobě na zaprášené tváři lesklé stezičky.

„Poděkování patří Bohu, který vedl naše kroky, bratře. Hospodinu, který nám pomohl dojít až sem, k cíli naší předlouhé pouti. Velebme ho!“

Ondřej pohlédl na staršího bratra s obdivem jako vždy, když ho slyšel tak krásně promluvit. Mluví jako kněz, tak vznešeně a klidně, říkal si. Ze slavnostní nálady ho vytrhlo až táhlé zavytí šelmy zvané hlad v jeho útrobách. Živočišný projev žaludku mu připadal tak nevhodný v onu nevšední a dlouho očekávanou chvíli s doprovodem zvonu, že studem zrudl a odvrátil od bratra tvář. Ten se však hlasitě zasmál, vzal jej kolem ramen a vykročil s ním po kamenité cestě k městu.

„Neboj se, Ondřeji, tvůj žaludek zpívá tu tesknou odrhovačku naposledy. Brzy zasedneme k bohatě prostřenému stolu.“

Za chůze si Trn, tak jako mnohokrát během přibližně stovky posledních dnů jejich putování, sáhl pod koženou vestu, kde nahmatal pevné pouzdro s listem pergamenu. I když věděl, že dopis je na svém místě, oddechl si, tak jako pokaždé. Cesta jim ubíhala rychle a zvesela, vždyť konec jejich předlouhého putování byl již nadosah.

Za několik desítek minut stanuli bratři u hlavní městské brány. Ta byla jediným viditelným vchodem do vysoké hradební zdi, která obepínala celé město a chránila ho před okolním světem. Byli neklidní. Někde v půli cesty svahem si náhle uvědomili podivnou skutečnost – kromě monotónně tlukoucího zvonu nevydávalo město žádný zvuk. Bylo naprosto tiché. Dalším zneklidňujícím vjemem pak bylo to, že i když slunce již vystoupilo na oblohu a zalilo jitřním světlem okolní krajinu, z města ani do něho nepřicházeli žádní lidé.

Bratři na sebe několikrát tázavě pohlédli, ale ani jeden z nich nedokázal formulovat svou tíživou pochybnost a vzrůstající nervozitu. Jejich mise byla příliš dlouhá a namáhavá; zažili přepadení loupežnou tlupou, při kterém přišli o koně, málem uhořeli na seníku v Cáchách, v bažinném lese u města Châlons sur Marné potkali Mrtvou nevěstu a Ondřej tam po uštknutí šedým hadem prožil deset dní v horečnatých křečích – nebylo přece možné, aby po všech těch útrapách a nekonečném strádání nedospěli šťastně k vytouženému cíli!

Několik metrů vysoká brána ze silných fošen, pobitá kovovými výztužemi, byla zamčená. Marně na ni bušili, marně volali, ať jim její strážci otevřou. Trn volal střídavě místním jazykem, který na rozdíl od bratra znal, a chvílemi se zas dovolával otevření brány větami latinskými. Křičel až do ochraptění, ale marně.

„Zdá se, jako by město čekalo vojenský útok. Je to podivné, neboť jsme na své pouti nepotkali jediného vojáka a nezaslechli ani slova o takovém tažení,“ řekl zpocenému Ondřeji, který ještě mlátil pěstmi do netečných vrat. Pak oba již vyčerpáni usedli do prachu u zdi z mohutných kamenů.

Na první pohled bylo jasné, že je zhola nemožné zeď zlézt, neboť kvádry byly velmi hladce pospojované, bez spár, ve kterých by bylo možné se zachytit. Trn nabídl bratrovi poslední zbytek vody ze své čutory. Zadýchaný Ondřej se napil a bezradně zavrtěl hlavou: „To město je snad prázdné, bratře. Lidé utekli před draky či armádou nepřátel.“

Trn se usmál: „Není zvon, jenž by zvonil bez zvoníka, bratře!“

„Jsem to ale hlupák!“ zasmál se Ondřej a udeřil se pěstí do čela. „Pak nezbývá, nežli se vydat podél hradby a hledat další vchod.“

„Ano, máš pravdu, bratře. Krátce si odpočineme a…“

V tu chvíli se ozval rachot skrytého mechanismu a brána se navzdory své mohutnosti poměrně rychle otevřela. Bratři jako jeden vstali a právě když se ocitli mezi veřejemi, vystřídal řinčení kovu rytmický dusot koňských kopyt. Ondřej postřehl nebezpečí jako první a v poslední chvilce strhl bratra stranou. Ten by jinak patrně skončil pod kopyty koně, projíždějícího tryskem branou s jezdcem v sedle. Jezdec, zahalený purpurovým pláštěm, pobízel černého hřebce, jako by mu letěl v patách sám ďábel. Bratři ani nezahlédli jeho tvář. Než se vzpamatovali, zbyl po něm jen oblak prachu kdesi na úpatí svahu.

Brána zůstala otevřená. Zvuk zvonu nyní, po jejím otevření, nabyl na hlasitosti a ve všudypřítomném tichu připadal poutníkům téměř nesnesitelný.

Když prošli branou, otevřel se jim pohled na dlažbu prázdného prostranství s hlídkovou věží. Z něho vedly mezi domy tři přibližně stejně široké ulice. Nikde nebylo živé duše.

Ondřej pohlédl na bratra: „Kterou z těch cest se vydáme? Zvon jako by zněl odevšud.“ Zamračený Trn ukázal mlčky na prostřední ulici, po které loudavě vykročili mezi stěsnané šedé domy. Okna domů se podobala Trnovu levému oku, skrytému pod koženou páskou.

Po chvíli pomalé chůze stanuli na jakémsi rynku a pohlédli k velkému domu, nad jehož otevřeným vchodem visel na háku plechový korbel.

„To je jistě krčma, bratře!“ zvolal Ondřej. Do svého hlasu vložil vše pozitivní, co dokázal v pokleslé mysli a sevřeném hrdle zmobilizovat. Tísnivá prázdnota města a ubíjející monotónnost úderů zvonu vytvořily z jeho poctivé snahy paskvil.

Trn pokýval rozvážně hlavou: „Zdá se. Budeme však raději opatrní.“

Mezitím stanuli před hostincem. Trn nahlédl do zšeřelé místnosti a zvolal hlasitě místním jazykem: „Je tu někdo? Můžeme vejít? Je tu někdo?“

V Ondřejovi tentokrát bratrova schopnost nevyvolala obvyklý závan obdivu. Slova toho jazyka byla pro něho neznámá, stejně jako město kolem, a milovaného bratra mu spíš vzdalovala. Vyvolávalo to v něm podvědomý dojem, že bratr je s tímto cizím nepřátelským světem spjat, a zmocnil se ho pocit naprosté samoty. Poprvé v životě zanevřel na Trnovu intelektuální převahu a pocítil lehkou zášť vůči jeho vzdělání.

Je spiklencem tohoto města a já jsem jim vydán napospas, pomyslel si. Ihned se za tu myšlenku zastyděl, a aby překonal vnitřní slabost, vstoupil bez obvyklého bratrova „požehnání“ do krčmy jako první.

Interiér hostince pokrývala kamera 37, která se automaticky zapnula ve vteřině, kdy vešel Ondřej, těsně následovaný obezřetně se rozhlížejícím bratrem. Podél dubových stolů a lavic došel až k dřevěnému pultu, ten obešel a nahlédl do liduprázdné kuchyně.

Ondřej ztratil obezřetnost do té míry, že by neviděl ani tucet hrdlořezů skrývajících se v šerých koutech místnosti. Jeho mysl plně zaměstnala jediná věc – obrovská uzená šunka, zavěšená vedle komína otevřeného ohniště na bytelném háku. Polkl nahlas a pohlédl prosebnýma očima na Trna. Ten, stále bloudící kyklopským okem po zdech, krátce přikývl.

Za malou chvíli již oba bratři seděli u jednoho ze stolů a ve světle zapálené svíce jedli a pili plně pohrouženi do obřadu sycení. Ani jeden z nich si nevšiml, že za otevřenými dveřmi rychle prošla tmavá silueta s ptačí hlavou.

Později, posíleni chutným jídlem a silným vínem, kráčeli úzkou uličkou směrem k předpokládanému centru města v celkem dobré náladě.

„Jistě se všechno vysvětlí. Trudná mysl a plný teřich – to se špatně rýmuje,“ řekl Ondřej čtverácky a trochu brunátný Trn kupodivu s úsměvem přitakal: „Třeba jsou všichni jen na mši svaté v kostele…? Nebo na pouti ke kterési kapli za městem.“

Oba víceméně křičeli, protože přes údery všudypřítomného zvonu by se jinak neslyšeli.

Proto vzápětí, když zvon utichl, zůstali stát jako opaření. Mezi zdmi domů ještě doznívalo Trnovo: „… za městem.“

Jestliže zvuk zvonu byl hrůzně majestátný, nebyl ničím proti síle ticha, které nyní nastalo.

Ticho bolelo do uší a odválo bezstarostnou náladu náhle a nenávratně. Duše obou mužů pozřela rázem bezedná prázdnota.

Ondřej staršího bratra uchopil bezděky za rameno a zašeptal: „Mám strach. Bratře, mám takový strach…!“ Trn poplácal konejšivě jeho ruku, náhle však vydal přidušený výkřik a ukázal prstem do jednoho z oken: „Tam někdo je!“ Ondřej rychle pohlédl tím směrem a uviděl téměř nepostřehnutelný pohyb v temném obdélníku otevřeného okna. To již Trn vzal za kliku dveří, které se k podivu obou bratrů otevřely, a vstoupil do domu.

Interiér domu nebyl předpokládanou variantou scénáře, a tudíž nebyl pokrytý žádnou kamerou. V těchto případech, ke kterým samozřejmě v „ČAS – MAT!“ zákonitě docházelo, vždy z režie pohotově zařadili reklamní blok.

Trn a Ondřej stanuli ve dveřích skvostně zařízené místnosti. U okna stál postarší muž a bojácně je pozoroval vytřeštěnýma očima. Byl úplně nahý. Na posteli, bohatě nastlané měkkými poduškami, ležela bez známek života popelavě bledá nahá žena. Ondřej byl vyděšen tak, že se třásl, jeho bratr se konečně zmobilizoval a oslovil muže v místním jazyce:

„Pane, můžete prosím…“

Neznámý muž reagoval na jeho hlas jako na obnaženou zbraň: „Vraťte ji! Vraťte mi ji!“ křičel jako smyslů zbavený a ukazoval prstem k posteli s ležící ženou. Pak udělal nečekaně rychlý krok od okna směrem k nim a stále křičel. Ondřej, který nerozuměl ani slovo, popadl bratra za rukáv: „Utečme! Rychle!“ Trn ho odstrčil a vlídně pohlédl na rozrušeného muže: „Pane, můžeme nějak…“ Muž popošel o další metr jejich směrem, když se z postele ozval smích.

Žena, na kterou všichni v tu chvíli pohlédli, měla otevřené oči, pootevřená bezkrevná ústa a smála se. Její smích se měnil v hrůzný zvuk, podobný spíše chroptění raněného zvířete. Muž si přestal bratrů všímat a vydal se k posteli s podivně strnulým úsměvem a rozevřenou náručí. Žena se začala třást v jakési stále se zrychlující křeči.

Trn se otočil k bledému bratrovi, uchopil ho za rameno a vyvedl jemně, ale důrazně z místnosti. Mlčky sestupovali po dřevěných schodech, když se z místnosti nad jejich hlavami ozval bolestný výkřik. Pak nastalo ticho, ve kterém bylo slyšet jen vrzání fošen pod jejich nohama.

Vyšli před dům právě ve chvíli, kdy končila reklama na Virtuálního potápěče, a tak je šťastný režisér mohl střihnout právě včas. Z okna se vyklonila tvář pološíleného muže, který řval: „Vraťte mi ji! Proklínám vás! Proklínám!“

Prostřih na okno a v něm křičícího nahého muže, kterému hrůzou téměř lezou oči z důlků, promítnutý na telestěnu vyvolal v sále nadšené ovace a moderátor zářil stejně jako neonový nápis nad jeho hlavou: „Zdá se, že dnešní pořad má opravdu spád! Co říkáte, přátelé?“

Bratři hbitě vyrazili pryč od toho prokletého domu a zastavili se až na konci klikaté ulice, kam mužovy kletby nedoléhaly. Nyní se trochu zmateni rozhlíželi, kudy dál, protože opět stanuli na křižovatce několika ulic.

Trn mlčky a nejistě ukázal do jedné z nich. Ondřej nesouhlasně vrtěl hlavou: „Vraťme se! Tohle město je… je začarované. Vraťme se, dokud je čas,“ řekl rozechvělým hlasem a prosebně pohlédl na bratra.

„Musíme doručit list! Vyhledáme konšela Brachta…,“ začal Trn.

„Copak nevidíš, že v tomhle městě není nic, jak má být? Nikoho tu nenajdeme! Otcův list je nám k ničemu!“ vykřikoval Ondřej a divoce při tom gestikuloval. Jeho hlas se hluše odrážel od nehybných grimas domovních průčelí. Trn na něho pohlédl zachmuřeně a vyčítavě. „Podléháš malověrnosti, Ondřeji. Ztrácíš naději a zapomínáš, kdo vede naše kroky,“ řekl tichým, vážným hlasem, jakým se mluví v chrámu.

Skupina postav se zjevila náhle a bezzvučně. Bratři hleděli s hrůzou na černé procesí, které vyplulo z postranní ulice jako přízračná gondola. Bez jediného zvuku, jako by se nohy maskovaných postav ani nedotýkaly kamenné dlažby. Muži, nesoucí na ramenou těžké břemeno, byli kromě zvláštních kostýmů s ptačími zobci na tvářích zahaleni také do dýmu z kaditelnic, které se jim v pravidelném rytmu kývaly v rukou.

„První zmáčkl tlačítko pan Karel, a tak se ho zeptáme, jak zní odpověď na otázku ‚Za balík‘ v dnešním kole soutěže ČAS – MAT?“ Moderátor v stříbřitém obleku a zlatých botách přistoupil k plexisklové kostce, ve které seděl asi padesátiletý muž se zpocenou pleší. „Domnívám se… Myslím si, že tím slovem na tři je mor,“ vysoukal ze sebe hlasem přeskakujícím nervozitou.

V tu vteřinu střihli v režii široký záběr z náměstí, braný kamerou z rozestavěné katedrály. Na domácích obrazovkách i na telestěně se objevil ponurý výjev: uprostřed rozlehlého prostranství nad obrovským ohněm, do něhož další a další maskované zástupy ptačích mužů vhazovaly svá do hadrů zabalená břemena, stoupal k obloze mohutný dým.

Přes tento apokalyptický výjev se rozblikal jasně červený nápis MOR. Sál explodoval nadšeným aplausem.

Ondřej a Trn opustili město před soumrakem. Kráčeli mlčky vzhůru po stráni stejnou cestou, kterou ráno přišli. Zastavili se na kopci a pohlédli na vrásčitou, kamennou tvář města tonoucího v soumraku. Do nastávající tmy svítily dva požáry jako řeřavé oči démona.

„Bude třeba dlouhé doby, abychom pochopili účel naší cesty. Věřím, že jednoho dne dostaneme odpověď na otázku po vyšším smyslu toho zdánlivě marného putování,“ řekl Trn rozvážně.

„Mám tě rád,“ řekl Ondřej přiškrceným hlasem po chvíli. „V otcově domě jsem nevěděl, jak moc, bratře!“

Trn se na něho usmál a pohlédl jediným okem k nebi: „Třeba na jeho odpověď nebudeme čekat tak dlouho, Ondřeji.“

Obrátili se k městu zády a vyrazili na zpáteční cestu. Za chvíli je pohltila noc.

V reality show ČAS – MAT vyhlásil moderátor otázku pro další kolo: „Masový vrah na šest.“ Technici pořadu právě osazovali mikrokamery v domě Romana Polanského. Práce v šedesátých letech byla pro ně rutinní a nepříliš zajímavá.

Earl grey

V místnosti zamřížované stíny žaluzií stála bez dechu nahá, asi třicetiletá žena a naslouchala. Na krásné tváři měla tužkou na obočí nakreslen tenký knírek. Mírně předkloněná, jako číhající zvíře, čekala na spásný zvuk. (Proužky světla, přecezené žaluzií, vytvářely na jejím dokonalém těle podivuhodnou kresbu, která šelmovitý dojem umocňovala.)

Zvukem, který zrušil její napjatou strnulost, se stalo cákání sprchy ozývající se z koupelny. Náraz proudu vody na dlaždice a na tělo nyní již slastně odfrkujícího muže fungoval jako výstřel startovací pistole pro její sprint ke kabelce visící na věšáku u vstupních dveří bytu.

Třesoucími se prsty s rudými drápy nehtů vyndala z malé kabelky krabičku a z té pak dlouhou cigaretu, kterou si vsunula mezi výraznou rtěnkou namalované rty.

Zapálila si stříbrným zapalovačem, který i s krabičkou vzápětí uklidila do tašky, a rozeběhla se k oknu. Z postele sebrala černou podprsenku a za chůze si ji oblékala.

Když došla k oknu, povytáhla žaluzii, rutinně si podprsenku zapnula a vyhlédla opatrně do propasti ulice. Páteř jí chladnými prsty pohladila závrať.

Z tenké cigarety pak potáhla dým tak náruživě, až se jí propadly tváře.

„Earl grey,“ řekla pohoršené paní Schmidtová, stojící u kuchyňského pultu, zamračila se, otočila hlavu k otevřeným dveřím a nabídla své mračení koženkovému křeslu v obýváku.

„Earl grey? Kdes, prosím tě, na tohle přišel? Tos vyčet z toho svýho Sto plus jedna, ne?“ Obrátila se zpět ke konvici s vařící se vodou, nesouhlasně syčící v jinak zcela tiché místnosti. Na hnědý tác z umělé hmoty položila dva podšálky a na ně lehce se třesoucí rukou dva hrnečky z porcelánu tak tenkého, až byl mírně průsvitný.

Paní Schmidtová lety rovněž lehce zprůsvitněla; jako ten růžový Moser, pocházející ze svatební výbavy její maminky.

Mírný třes pokroucených rukou staré dámy versus jemný porcelán spoluvytvářely tichounkou cinkavou hudbu; takovou subtilní zvonkohru, ne nepodobnou archaickému hracímu strojku.

Z původního maminčina servisu pro dvanáct osob zbyly dnes již jen tři hrnečky a pět podšálků.

Paní Schmidtová vzpomínala na dávné události, při kterých jednotlivé kusy lososově růžového servisu s tenounkým zlatým proužkem vzaly za své. Byly to jakési rodinné dějiny v kostce, vlastně rodinné dějiny ve střepech.

Dlouhý (krátký) život, rozdělený na jednotlivé obrazy tříštěním drahého porcelánu, jako promenádní pochod rozfázovaný údery činelů.

1927 – křtiny Adélky Schmidtové. Starý Schmidt, plukovník ve výslužbě, opilý štěstím z příchodu prvního vnoučete a lahví po léta k té příležitosti hýčkaného francouzského koňaku, naráz srazil ze stolu, pod který se odebíral, polévkovou mísu (s polévkou), dva hrnečky (s čajem) a cukřenku (s cukrem).

Cukřenka a mísa byly na druhý den nezvykle bledým a mlčenlivým plukovníkem dokoupeny. Na čaj bylo od té doby třeba zvát ne víc než deset lidí.

Přes cedníček, zahnědlý letitým používáním, přelila čaj do šálků.

„To seš na starý kolena pěkně zhejčkanej. EARL GREY!“ řekla tónem, kterým se hodnotí nový kostým staré známé.

Na háček vedle sporáku pověsila pestrobarevnou, na dvou místech propálenou chňapku a přitom zavadila hřbetem ruky o zčernalou konvici, ze které se ještě kouřilo. Sykla bolestí a navyklým pohybem se štípla do ucha.

„Jednu kostku? No, já vím, že vždycky jednu, ale když se ti ke stáru takhle měněj chutě!? Indickej čaj taky piješ léta, a najednou se ti zachce Earl grey.“

Během mluvení došla ke stolku, na který položila tác a usedla do pohodlné židle naproti koženkovému křeslu. Dál vzpomínala.

1930 – roztančená maminka po příchodu z plesu baráčnické župy Královských Vinohrad ještě před spaním opláchla nádobí. Jeden hrneček!

1943 – moje porcelánová premiéra. Předvádím se tetě s maminkou jako nadějná hospodyňka a přináším za zpěvu „nočního motýla“ na podnose vlastnoručně uvařený čaj.

Malé klopýtnutí o kraj perského koberce… Skóre je tragické: jeden hrneček s podšálkem, cukřenka, konvice.

„Noční motýl v lásce znamená, že je marná, že je ztracená,“ zanotovala zaprášeným altem paní Adéla.

Zpěv bezezbytku pohltily stěny bytu a znovu se ujalo vlády metronomické tikání starých hodin: „Tik, tak.“

„Vadí ti, když zpívám?“ Zamíchala poněkud přehnaně energicky (malá vzpoura proti tomu tikání) drobnou lžičkou zlatavý nápoj před sebou.

Pak dlouze pohlédla na telefonní aparát.

„V květnu 1945 nám dva hrnky ukradli (kromě bicyklu a povlečení) ti Rusáčci shánčliví. No, ona byla maminka přes ty velký gesta. Každej jim dal napít z konve nebo z plecháče a ona hned: ‚Tady, chlapci, se napijte jako lidi!‘“

„Tik, tak, tik, tak,“ odpověděla místnost.

„A 1958 přišla na svět Eliška. No, já vím, že se tenkrát nic nerozbilo! Jenom tak vzpomínám… Jak jsem se najedla třešní a ji pak bolelo z mého mlíka bříško. Stydne ti čaj. No, Earl grey to není, samosebou! Já teda nevím, co to máš najednou za móresy?“

Vzala si brýle jen tak na špičku nosu a prolistovala již dopoledne prolistovaný inzertní katalog, který ráno našla ve schránce. Rotopedy a hypervibrační masážní přístroje zpevňující pevná bříška a zdokonalující dokonalé zadečky smavých a nepatřičně opálených dívek v tyrkysových a červených plavkách.

Ještě že ty inzeráty a složenky jsou, pomyslela si. Jinak bych ani nepotřebovala schránku. Vlastně ano – na parte!

Kolik jmen nejbližších přátel za poslední roky prošlo takto její schránkou? Skoro všechna…

Pomalu si sundala brýle a promnula oči.

„A pak jsi rozflákal dva talíře ty, pamatuješ? A naschvál. Nebudu o tom mluvit, neboj!“ Usmála se trochu rozpustile: „S Karlem… S tvým nejlepším kamarádem Karlem!“

Zahleděla se někam daleko za prostor a čas téhle místnosti.

„Co mě to tenkrát popadlo, bůh ví? No, ten to asi vědět nebude… to spíš ta druhá instituce. Snad, že ten Kája byl takovej skaut, takovej poslední spravedlivej! Nikdy ti nezapomenu, že ses k tomu už nevracel. Dva talíře – bum, prásk a bylo to! Dobře, dobře, už mlčím!“

Opatrně vstala ze židle a znovu pohlédla na telefon.

Pak přikročila k zavřenému oknu a poodhrnula záclonu.

V okně protějšího domu se objevila černovlasá žena s cigaretou v rudě namalovaných rtech, rutinně si zapínající černou podprsenku.

Pod nosem měla ta vážná žena nakreslený tenký černý knírek.

Paní Schmidtová rychle o krok ustoupila, aby nebyla zpozorována. Již otočila hlavu k opěradlu koženkového křesla, dokonce i pootevřela ústa, ale pak si to rozmyslela.

Mohlo by ho to rozrušit, pomyslela si.

Ledacos ho v posledních letech rozrušilo. Svět za jejich okny (dveřmi) se mu zdál nepřátelský a nepochopitelný, určený jiným (nepřátelským a nepochopitelným) lidem.

„Devatenáctsetšedesáttři, nebo šedesátčtyři? No jo, ve čtyřiašedesátým to bylo. Další hrnek sestřelila ze stolu Eliška. Doslova! Pistolí! Úžasnej dárek k Vánocům… od tatínka… pro malou holku. No, chtěls holt kluka. Ale jdi, prosím tě, chtěl!“

Během monologu hleděla dál, skrytá za záclonou, téměř fascinovaně na krásnou tmavovlásku s knírkem. Ta potáhla z cigarety dým tak náruživě, až se jí propadly tváře.

Tmavovláska se náhle prudce otočila od okna do šera místnosti. Nahá, trochu vyzáblá ramena se jí leknutím zachvěla, zběžně vyhlédla z okna a nedokouřenou cigaretu vyhodila na ulici. Vzápětí začala trochu komicky rozhánět kouř dlouhými prsty s nalakovanými nehty.

Vypadá jako dirigent, pomyslela si paní Schmidtová. Dirigent v podprsence, rozmáchle řídící neviditelný orchestr hrající něco rychlého… například… například předehru k Vilému Tellovi? pomyslela si a rozesmála se.

Černovláska náhle zmizela. Její obraz s clarkgableovským knírkem byl teď stejně neskutečný a vzdálený jako dávné vzpomínky vznášející se bytem Schmidtových.

Paní Adéla se snažila na neznámou nemyslet. Bez úspěchu.

Nedokázala zapudit myšlenku na pár metrů vzduchoprázdna mezi svým oknem a oknem, za kterým spatřila nepatrnou výseč osudu té ženy. Tak krátká vzdálenost! Dala by se překlenout mostem či lávkou, a přece zůstane provždy nepřekonaná, nepřekonatelná…

V představách se jí pomalinku zhmotňoval bizarní obraz vratké lávky trčící z okna v pátém patře šedého činžáku a natahující se zvolna k oknu v pátém patře protějšího šedého činžáku. (Lávka byla podobná té z barvotisku, na němž růžolící anděl převádí dvě růžolící děti přes divoký potok. Takový obraz v oválném rámu mívala její maminka zavěšen nad postelí.)

Paní Schmidtová se přinutila otočit ke koženkovému křeslu.

Lávka se rozpadla a kusy zpráchnivělých prken padaly do hlubiny kolem oken čtvrtého, třetího, druhého patra…

„A potom maminka. Už byla stará. Upustila talíř při mytí nádobí. To bylo v roce 1978, rok před její smrtí.“ (Ježišikriste, já jsem teď přece o dva a půl roku starší!)

„Už pak nikdy nádobí nemyla. Nikdy už ani…,“ nedořekla větu, protože znovu pohlédla k otevřenému oknu v protějším domě, ke kterému právě přistoupil muž v županu, aby prudce zatáhl žaluzii.

Paní Schmidtová téměř vykřikla. Ten muž měl kolem úst – krev! Ústa měl celá od krve jako Jupiter, který právě spolykal své děti!

Pak si s úlevou uvědomila, že rudá skvrna kolem jeho tenkých rtů bude nejspíš rozmazaná rtěnka z úst kuřačky zapovězené cigarety.

Paní Schmidtová přivřela oči, nadechla se k mluvení, ale pak se kousla do rtu. Nebude o tom před ním mluvit.

Odvrátila od okna tvář a šla si sednout na svoji židli. Hlavou jí kmitla rebelantská myšlenka usednout jinam. Po těch letech! Na zastlanou postel? Nebo dokonce… na jeho koženkové křeslo!? Představu zahnala jako příliš divokou, jako revoluční. Na změny již není energie.

Energie by možná byla, ale… bylo by to dětinské, ne? odpověděla si.

Ale staří lidé mívají dětinské nápady! oponovala.

Já přece dětinské nápady nemám a mít nechci, pomyslela si ta defenzivní.

Sednout si na zem se zkříženýma nohama! Jako jogín! provokoval hlas druhé.

„Jo, a už bych nevstala!“ zasmála se nahlas paní Adéla.

Trochu zahanbená tím předem prohraným soubojem se otočila ke koženkovému křeslu: Bolí mě ta noha, i když mám v sobě dneska už dva aspiriny.

„Tik, tak, tik, tak…,“ uslyšela.

Pokorně usedla na svou (maličko nenáviděnou) židli a pohlédla nepřítomně na barevný obal katalogu cvičebního nářadí. Pohladila jeho křídově lesklý povrch. Zároveň tak pohladila dvacetiletou dívku, s nekonečným zaujetím šlapající na nějakém zeštíhlovacím kole bez kol. Má tak hebkou kůži… Tak hebkou kůži, bez vrásek, jaterních skvrn a podezřelých výrůstků. Hebkou kůži, jakou mívala i Adéla. Před tisíci lety…

Dívka s hebkou kůží se na ni povzbudivě usmála.

„A poslední hrnek jsi rozbil zase ty! To koukáš, že to vím!? No, ty si myslíš, že když ho narafičíš zpátky do skříně, že mne oblafneš? Ani jsi ho pořádně neumyl. Taková mužská lest toporná…“ Zmlkla.

Pak mu zpříma pohlédla do očí a vzala ho za ruku, suchou a lehkou jako vyplavené dřevo.

„Já se přece nezlobím,“ usmála se. „Nikdy jsi neuměl moc lhát a teď už to nedoženeš.

Už nedoženeme vůbec nic, víš?“

Stále se klidně usmívala.

I ty zbylé tři hrnky jsou dnes přepych. Stačily by dva. Dcera Eliška a „On“ (ten její) při svých nepravidelných návštěvách pijí vždycky instantní kávu ze skla. A holky pijou limonádu. Nejraději z láhve. Jemu by nepůjčila hrneček, ani kdyby si řekl o čaj, ani kdyby se postavil na hlavu! Ani kdyby si řekl o čaj a stál při tom na hlavě!

„Je to cizí člověk. Cizí! A nemá chování, i kdyby byl desetkrát inženýr,“ řekla uštěpačně.

„Navíc je to, jak říkával plukovník – numismatik.“

Pořád šmejdí očima po stěnách a počítá: Sloupkové hodiny – 20.000,–, skleník – 45.000,–, originál kresba Muchy – minimálně…

„No, Mucha by se mu líbil. Ten je dneska ve fóru. Za toho by bylo nejmíň padesát.

Ale nezačínám zase! Když je s ním Eliška šťastná…

Ale holky se jim povedly, viď? Ty máš radši Lindu, že? No, neříkej, já vím, že obě, ale Linda byla první… a taky byla tak moc nemocná. Co jsme se jí jen nahlídali tenkrát. Škoda, že se tak málo ukážou. No, já vím, jsou už velký. Skoro dospělý… děti. Co by tu na nás koukali – na starý podágristy?“

Adéla Schmidtová si uhladila uhlazené, do ohonu sepnuté vlasy.

„Zejtra ti ho koupím…“

Zazvonil telefon, ona sebou lehce trhla a rozzářily se jí oči. Chtěla se prudce vymrštit a běžet k němu, ale pak si to rozmyslela a vstávala pomalu. Pomaleji než bylo nutné, než bylo obvyklé.

„Zejtra ti ho koupím,“ řekla ještě.

Telefon podruhé zazvonil. Lačně na něj pohlédla, ale přesto k němu šla rozvážným krokem (nebo spíše věrnou napodobeninou rozvážného kroku).

Přece se nepřetrhne kvůli nějakému pitomému zvonění? To přece není žádná zvláštní událost…

Když zazvonil potřetí, přece jen přidala. Co kdyby ho někdo (Eliška) na druhém konci (kde není po celý den takové ticho jako tady – tik, tak) položil?

Zvedla sluchátko.

„Haló?“ řekla co možná lhostejně. „Á, to jsi ty, Eliško? To už jsou Vánoce?“ protáhla ironicky.

„No, tak se hned nečerti, já vím, že toho máš moc… Já vím, že teprve tři dny. Teda asi tak nějak, já to nepočítám, přece. A co holky? Jo?“ zvolna roztávala.

„To je teda potvora. Aha, podívej na ni! To by se táta nasmál… Hmm, no to máte doma pěknej blázinec, co?“

Pohlédla na pustou krajinu pokoje. „No, budu moc ráda, když vám to vyjde. Ale kdyby se vám to nehodilo… Dobře. Tak dobře.“

Uhladila rukou naškrobený ubrus. Zašustilo to jako spadané listí. Jako loňské spadané listí. „Tak se budu moc těšit. A pozdravuj holky! Ano, samozřejmě – všechny pozdravuj!“

Paní Schmidtová pomalu položila sluchátko a vrátila se na svou (maličko nenáviděnou) židli. Po chvilce netrpělivě pohodila hlavou ke koženkovému ušáku.

„No, co bych ti asi tak kupovala, přece ten tvůj Earl grey!“ usmála se.

Hodiny hlasitě zatikaly: „Tik, tak, tik, tak.“

„Slibuju to!“ řekla rychle (co nejrychleji) bruneta.

„Slibuju! Už nikdy, nikdy nebudu kouřit, lásko!“

Vzápětí odlétla na postel jako kus něčeho, jako omrzelá hračka (bum bác, letí do kouta).

Tenký proužek krve vytékající z jejího nosu překřížil pravé tykadlo nakresleného knírku. Obojí rozmazala hřbetem štíhlé dlaně.

Vrátil se do koupelny a pečlivě si otřel červenou barvu z úst do bílého ručníku. Pak hleděl dlouho a zkoumavě na svoji tvář. Přiblížil obličej až úplně k té studené ploše a zrcadlo se mírně zamlžilo. Jeho tvář byla tou difusí zjemnělá a omlazená.

Po dlouhé chvíli uchopil ručník a zrcadlo otřel. Pak z chromové poličky pod zrcadlem vyndal rtěnku, našpulil rty jako při polibku a rychlým pohybem si je namaloval. Opakovaným třením rtu o ret pak tu rudou barvu dokonale rozetřel a vyšel energicky z místnosti.

V zrcadle se místo jeho obličeje odrážela jen nazelenalá mramorová dlažba, kterou byly stěny koupelny obloženy.

Velké a malé ryby

Strání porostlou vysokou trávou zvolna sestupoval k útlé řece, jejíž hladina se občas zaleskla mezi stromy. Vrby, které vodu obklopovaly, obracely v poryvech vánku své tenké listy a měnily tak chvílemi barvu ze zelené ve stříbrnou. Bylo příjemné odpoledne pozdního léta. Otřel si zpocené čelo rukávem košile.

Pěšina, po níž kráčel, byla jen tušenou linií mezi loukou plnou květů a hmyzu po levé straně a loukou plnou květů a hmyzu po straně pravé.

Došel k vodě, která byla spíš velkým potokem než malou řekou, a stanul na jejím travnatém břehu. To místo důvěrně znal. Pohlédl na protější břeh, kde několik mohutných hrubě opracovaných kamenů vytvářelo stupně schodů, z nichž ty nejnižší mizely pod hladinou. Říká se, že tyhle kvádry kamene, stejně jako mnohé další, které byly použity na základy většiny starých domů v okolí, pocházejí z nedaleké ruiny středověkého hradu. Vzpomínal na okamžik, kdy právě tady chytil kdysi první rybu:

Bosá chodidla roztřesených nohou hubeného kluka klouzající na mokrých kamenech, vztyčená hřbetní ploutev bojujícího pstruha a červené skvrnky na jeho bocích; a pak na černých schodech, které možná bývaly hradbou, o něco tmavší červeň po zabíjení ryby. To všechno jako rituál – oběť pohanským bohům, kteří si na to potrpí. I ten kolenatý chlapec má hluboko v sobě atavismus lovce, i jeho vzrušuje pohled na malé krveprolití, ze kterého je mu zároveň trochu špatně. I on má v sobě kus barbara lačnícího po krvi a jemu teď obětuje na kamenném oltáři zvíře ulovené a zabité vlastní rukou…

Mušku, na kterou pstruha chytil, vázal tehdy z kohoutích per jeho bratr; byl na to šikovnější. Starší bratři jsou zkrátka na určité věci šikovnější.

Býval šikovnější…

Napočítal v duchu bezmála čtyři desítky let, dělících ono tehdy od tohoto nyní, a pocítil téměř fyzickou tíži. Jakoby do jeho útrob nakladl poťouchlý gigant z těch zdejších kamenů temnou mohylu. Útroby z pískovce k nedýchání. Za každý jeden rok další nevratný kámen, černý šutr, v jehož vlhkých pórech přežívá lišejník, mech a plíseň. Vzpomínal na to, že jako malý chlapec chytával velké ryby a později jako velký muž chytal o poznání menší ryby. Přemýšlel, jestli ta přímá úměra je pouhou fikcí.

Podíval se na hodinky a jejich bezcitné ručky (zejména nenáviděná vteřinovka) od něho rázem odehnaly malé i velké ryby. Místo nich připluly k němu malé i velké problémy každodenních hodin, minut a zejména nenáviděných vteřin.

„Ááách,“ zemřela další mozková buňka.

Stačilo by přebrodit říčku, vystoupat po schodech a pak se pěšinou mezi starými třešněmi, ofačovanými černou potrhanou kůrou, vydat na nedlouhou cestu k domu. Nemohl. Od doby, kdy stavení prodal, přijel se k němu podívat jen jednou:

Bylo to před sedmi roky, když vzal nevlastního syna z prvního manželství své druhé ženy na cestu po stopách vlastního mládí. Chtěl se tak s oním neznámým chlapcem sblížit. K fiasku předem odsouzenou misi prozíval chlapec s odevzdaným nezájmem, který jen několikrát zpestřil předstíraným zájmem. On pak trávil den s bodrou urputností staršího kamaráda.

Těžko říci, kdo z nich se trápil víc…

Zhlédli zchátralou cihlovou devítiletku, proměněnou ve skladiště kulových ložisek, naobědvali se ve městě, kde vystudoval střední školu, proměněnou v „Nicht Club Laura“ a po moučníku vyrazili k vrcholu celé té kalvárie – k rodnému domu, proměněnému, jak se později ukázalo, v dům cizí. Tváří v tvář žlutavé fasádě přestavěného baráku shledal konečně stopy svého mládí ztracenými a snahu po sblížení s neznámým chlapcem marnou.

Cestu domů prožili klidně – chlapec se sluchátky discmana na uších a on se slzami deziluze v očích.

Večer, již nedaleko Prahy, zastavili mezi poli. Chlapec se během jejich synchronního močení do šelestivého plevelu zahleděl k obloze: „To je Kassiopea. A támhle Velkej vůz a Malej vůz.“ Ukazoval bradou vzhůru. Když si zapnul poklopec, zvedl k nebi prst jako svatý Jan nebo E. T. a řekl:

„To je Pegas a tamto Androméda. Vidíš?“

Muž se podíval na syna (nevlastního) s kouskem hrdosti (vlastní). Zbytek cesty promlčeli jaksi srdečněji.

Dnes po letech pochopil, že stopy svého mládí nachází zde u řeky. Ta zůstala neproměněna. Jen neznámý chlapec tu chyběl, aby to uviděl.

Uviděl co? Nesmysl! Viděl by velkej potok mezi křovím a štítil by se patrně kluzkejch kamenů… Nic by neviděl! Možná v noci… pomyslel si muž.

„A u ryb má být člověk stejně sám.“ Všechny vzpomínky má spojené s bratrem, jen ty rybí ne. „S rybama musí bejt člověk sám; tak jako se smrtí.“ Ohnal se velkou dlaní po bzučícím ovádu.

„Ááách,“ nepatrná krevní sraženina ucpala cévu.

Z dálky se ozval jemný zvuk cirkulárky.

I ten ořešák velikej, kterej před domem stával, pokáceli, uvědomil si trpce.

Horizontální čáry s iniciálami, počtem centimetrů a letopočtem, vyřezané do kmene – každoroční měření výšky obou bratrů. Tolik se smáli, když pochopili, že příčinou jejich malých přírůstků je růst stromu samého…

I dřevěnou kůlnu, kde jsme s bráchou mívali bunkr – Hlavní stan obršturmbanhofcukfírera (jak jsme říkali tomu doupěti) –, strhnuli, syčáci, zahořekoval v duchu.

Uvědomil si, že nepokácené stromy kolem vrhají na vodu protáhlé stíny, ale místo aby se obrátil na cestu k zaparkovanému autu, zul si v náhlém hnutí mysli sandály a vstoupil do řeky.

Voda příjemně chladila. Omývala nejen jeho chodidla, ale smývala zároveň mnoho rozličných věcí a skutečností, jež se mu po léta zdály nesmytelné.

Vykasal si nohavice kalhot. Palčivá bolest na prsou mírně polevila.

Když byl ve vodě po kotníky, vzala voda trosky mauzolea s odroleným názvem PRVNÍ MANŽELSTVÍ, když byl ve vodě po kolena, zacelila chladná voda nezahojenou ránu s názvem U VŠECH OSLOVENÝCH NAKLADATELSTVÍ ODMÍTNUTÝ RUKOPIS SCI-FI ROMÁNU „AEODOR A ZANNEFLES“.

Cítil se teď lehčí a… krásnější, když z něho řeka odplavovala mindráky, trapasy a neúspěchy uplynulých let jako šupiny špíny. Kameny pod hladinou mu připadaly jako meteory a zeleň stromů na březích nesmírná. Zahleděl se na horizont temného lesa v dáli a vzpomněl si na povinné prázdninové sbírání lesních plodů:

Stojí s bratrem mezi kmeny voňavých borovic, smějí se fialovými dásněmi a vyplazují na sebe fialové jazyky. Právě je ovládl záchvat smíchu až k počůrání.

„Ty seš Irskej setr! Čistokrevnej!“ křičí.

„A ty seš Skotskej svetr, srabe! Čistokrevnej!“ pláče smíchy bratr.

„Srabe, a ty seš čau-čau!“ řičí on.

„A ty seš… nazdar-nazdar! Čistokrevnej, srabe!“ zajíká se bratr v agónii veselí.

„A ty seš penis-klitoris!“ omráčil staršího bratra i sebe.

„Teda brááácho! Kdes todle sebral?“ směje se starší z bratrů a nabírá z poloprázdného plecháčku borůvky do prstů, aby je rozmazal menšímu po tvářích. Ten, ozdoben šíleným fialovým knírem, bez váhání sourozeneckou lásku opětuje.

V tůni pod trsem ostré trávy, pár metrů od něho, skočil po letící mušce či jepici pstruh. Opravdu velký!

Duhák, tak 38 nebo 40 cm velký, pomyslel si.

„Ááách,“ trombóza věnčité tepny.

Na chvíli se zastavil a namáhavě se nadechl. Pak se po hladkých kamenech, pokrývajících dno, vydal proti proudu do míst, kde ryba lovila. Pstruh znovu vyskočil o kus dál. Na vodě se po jeho dopadu rozevřel kruh. Muž šel tím směrem. Kráčel korytem řeky proti jejímu mírnému, ale neutuchajícímu proudu. Když byl ve vodě po pás, odtrhla z něho řeka hysterický děs zvaný DIAGNÓZA MUDr. STÝBLA, PRIMÁŘE ODD. KARDIOMASKULÁRNÍ CHIRURGIE. Vzápětí se zbavil i jiné zhoubné diagnózy s pracovním názvem DRUHÉ MANŽELSTVÍ. Když byl ve vodě po ramena, vytrhla řeka s krajní námahou, ale šetrně, z jeho hrudi bolestně rozžhavený hrot pojmenovaný BRATROVA SMRTELNÁ NEHODA.

A pak se muž jdoucí řekou zastavil.

List padající ze stromu se zastavil s ním a visel metr nad hladinou. Kruh po pstružím skoku se zastavil s ním a zůstal kruhem, jako by ho někdo nakreslil prstem do písku. Celé to letní odpoledne se zastavilo s ním. Nastalo hluboké ticho.

Pak list dopadl do řeky, kruh se otevřel a rozeběhl ke břehům. Ve vodě stál muž a ze všech skrytých míst k němu připlouvaly velké a malé ryby.

Večer jeho nevlastní syn dotáhl na plochou střechu paneláku těžký tubus se stativem. Po větrném, bezmračném dni byla obloha úplně jasná a podmínky pro pozorování hvězd ideální. Na střeše neznámý chlapec (proměněný sedmi roky v neznámého muže) sestavil veliký dalekohled a obrátil soustavu čoček k nebi. Vzdálený ruch města přestal vnímat. Světla hvězd putovala tichým vesmírem přes optiku dalekohledu do jeho očí. Hleděl na mnohá slunce a netušil, že kolem jednoho z nich, velmi vzdáleného a naprosto nedostupného, obíhají, kromě jiných těles, i dvě obydlené planety. Nemohl tedy vědět, že na té s názvem Aeodor stojí ve vláčném proudu řeky rybář a odhání kouřem doutníku dotěrné komáry, zatímco na Zanneflesu (jak se odnepaměti jmenuje druhá planeta) loví pstruhy na vlastnoručně uvázanou nymfu jeho bratr.

Noční tramvaj

Tolik chlastu… Móře! A těch cigár, co jsem ten večer vypálil…, z těch vajglů bych postavil model tuberáka 1 : 1!

V baru jsem sbalil docela pěknou tmavovlásku a potom zjistil, že už jsem ji sbalil před třema rokama a dokonce s ní chodil! Teda nikam jsem s ní nechodil, párkrát jsem s ní spal. Teda nespal. Jediný, co jsme ten tejden nedělali, bylo chození a spaní. A to fakt nepřeháním!

Ne, že by se nějak moc změnila, ale nepoznal jsem ji. Smála se tomu. Když jsem ji pak poznal, tak se zjistilo, že si nepamatuju ani její jméno. Tomu se taky smála, ale už o světle hnědej chlup míň. Když se mně pak znova představila, tak jsem se rozpomněl i na příjmení, než jsem ale napočítal do tří piv a sedmi cigár, tak jsem ho zase zapomněl i s křestním.

Jo, než jsem ale stačil podruhý zapomenout jméno tý holky, tak jsem s ní odjel někam do horoucích pekel, kde se odehrával mejdan nějakejch jejích známejch.

Bylo to ve skleníku. Něco tam pěstovali, ale tráva to k mýmu úžasu nebyla. Byly to asi kytky, protože to tam vonělo krásně a těžce. Jako na hřbitově.

Mejdanu tou dobou už docházel dech, mlel z posledního, a tak tam už byla jen hrstka statečných. A dost udolaná!

Neholenej chytrák à la „móda chudoba“ hrál na rozladěnou kytaru ňáký folkový píčoviny (vlastně jen jednu, protože si nemohl vzpomenout na text tý druhý, co myslel, že ji umí), lesba z Brna (třeba ani nebyla… teda lesba, z Brna byla určitě! Já jsem její sexuální orientaci fakt ověřovat nehodlal – tak vožralej jsem zas nebyl!) rozebírala nějakej mexickej nezávislej film, kterej nikdo neviděl (a doufám, že já ho teda ani nikdy neuvidím), jeden kluk s holkou se zhulili (protože i když se tam pěstovaly jen ty kytky, tak tam byli stejně sami ortodoxní trávníkáři, co si to konopí přinesli s sebou po kilech), vysklili kus toho skleníku a odevšad šťastně krváceli… Zkrátka klasickej večírek nonkonformní mládeže.

No, a pak všichni spali. Ta moje holka s dvakrát zapomenutým jménem taky. Flašky na stole naruby a cigára proměněný v kouř, kterej se tu vznášel jak mlha nad údolím děsu. V puse jsem měl jak v cele předběžnýho zadržení – a ta žízeň! Nekonečná žízeň a nesměle, leč neodbytně (jako ňákej jehovista) se vnucující hlad.

Ledničku jsem přistihnul v kuchyňským koutu, kterej sice vypadal jako kout, ale rozhodně ne jako kuchyňskej. Po otevření vnitřní žárovčička chabě posvítila na sólovej výstup konzervy rajskýho protlaku. Omyl! Nebylo to sólo; ve dvířkách jsem po čuchu objevil ještě krabici se zbytkem mlíka metamorfovanýho v zapáchající tvaroh. Proč na ty krabice tisknou nápis „čerstvé mléko“, proboha? To je, jako bych si před pěti lety nechal na prsa vytetovat úhlednej nápis „mladý inteligentní středoškolák.“ Teď by ta kérka lhala stejně jako to nablblý heslo na papírový krabici, zaručující do skonání světa čerstvost tý smrdutý srágory uvnitř sebe.

V mrazáku, kterej nešel ani otevřít, byla jen ojíněná nábojnice na led a evidentně mnohokrát rozmražená a zmražená zeleninová směs. (Takovou jsem si přikládal na zlomenou ruku, když jsem se loni porval s bráchou. Touhle si někdo hojil frakturu před víc než pěti rokama, zdá se.)

To zkřehlý zátiší bylo ještě doplněný trojicí zmrzlejch masařek. Byl jsem po večeři.

Vrátil jsem se do společnosti, moc to tam ale neswingovalo. Chvíli jsem se díval na ty spící lidi – něco jako ta krajinka v mrazáku. Cizí zmrazený lidi! Vlastně spící… Co tu, k sakru, dělám? Byli sice najednou bez pětistrunnejch kytar, bez filmů o kohoutích zápasech a bez střepů skla snesitelnější než předtím, ale že bych s nima chtěl trávit příštího Silvestra nebo vyrazit na čtrnáct dní do Bulharska…?

Smrad z jointů pomalu mizel a celej skleník ovládla těžká a sebevědomá vůně těch kytek. Díky tomu působili ty spáči jako mrtvoly. Klidná a celkem spořádaná parta mladejch polooblečenejch mrtvol.

Zadíval jsem se na svou bezejmennou, dvakrát sbalenou holku. Byla (vlastně teda je) fakt pěkná. Měla (teda má) krásný klíční kosti. Nevím ani, proč jsem na klíční kosti tak ulítlej.

Je to zvláštní věc, hodně delikátní, jak se v těch místech kostra probojovává těsně pod kůži a lehce jí napíná… Takový malý memento: „Bacha, jsem tady! Stačí chtít a protrhnu tu tenkou kůži ozdobenou zlatým řetízkem jediným pohybem,“ směje se kostra. „To jediný, co je v tobě pevný, jsem já – kostra, smrtka. Pamatuj si to!“

Nejsem vysazenej ani na kozy, ani na zadečky, jako na tyhlety klíční kosti. Jak ta holka spala, tak se ty krásný kosti pohybovaly jejím dechem nahoru a dolu. A protože kromě toho, že spala, tak taky menstruovala (jak jsem během večera chytře vypátral), vydal jsem se na cestu domů. (Ach jo!)

Vyšel jsem na ulici. Neznal jsem to tady – takový místo si člověk za známý nevybere. Cestou sem jsem se v taxíku věnoval náušnici v pupíku a v jazyku tý brunety, co jsem ji zapřel jak ten apoštol Krista, takže jsem netušil, kudy jsme přijeli.

Tmavá ulice s pouličníma lampama, mezi kterejma vzdálenosti projektoval opravdu šetřivej inženýr, tmavý domy s fasádama líbeznejma jak hornická šavle a chodník s několikadenním strništěm plným psích hromad – doufám, že psích! Místo jak stvořený ke stanování, ale já měl namířeno domů.

Vyrazil jsem hledat zastávku tramvaje. Míjel jsem slepý domy s vymlácenejma oknama a zabedněnejma dveřma. Na jejich střechách rostly tu a tam břízky, jako když zedníci na novostavbu vztyčej májku, nebo jak se to jmenuje? Na těchhle starostavbách se teda vztyčovaly samy…

Prkenná ohrada natřená kdysi fermeží (suchý dřevo ji už dávno beze zbytku spolykalo), která sloužila jako plakátovací plocha, to už se dnes nevidí. Nepatrný útržky kdysi barevně potištěnejch papírů, lákajících vás na koncert dávno zemřelýho zpěváka s motýlkem (vlastně motýlem) velkým jak přerostlej netopýr. Jméno utržený. Dušan Grúň, nebo Duchoň? Už nevím.

Nepamatuju si jméno holky, se kterou jsem chodil, tak si, sakra, nemůžu pamatovat jméno chlapa vlnícího se na černobílý obrazovce mejch rodičů před dvaceti rokama!

Pokračuju v chůzi. Malý kousky strhanejch plakátů, nečitelný a nepochopitelný. Takovej trochu Warhol. Barvy vybledlý sluncem spousty lét a deštěma spousty podzimů. A tady kus plakátu na film Piti piti pa. Na to mě kdysi vzal do kina táta. Smál se už při titulcích, a když se objevil Funes, řičel už tak, že se na nás lidi s menším smyslem pro humor (což byli v tom narvaným kině všichni) pohoršeně otáčeli. Styděl jsem se za něj tenkrát tak, že jsem z toho filmu nic neměl. A von se řehtal a řehtal. Tvářil jsem se, že k němu nepatřím, namáčklej na vodkou konzervovanýho souseda po mým levoboku. Táta se ale furt s tím svým smíchem na mě otáčel a zdvihal významně obočí nad uslzenýma očima, jestli jako vím, jak moc je to srandovní…? Ze stejnýho důvodu do mě občas (k mýmu naprostýmu zoufalství) šťouchnul loktem. A pak při nějakým zvláště vypečeným fóru toho francouzskýho skřeta dokonce v extázi nespoutanýho veselí ukázal na plátno prstem! Ocenil jsem to zbrklým útěkem z kina. Nenáviděl jsem ho tenkrát za to.

Dneska, kdybych s ním seděl v kině, smál bych se jako blázen. Snad i prstem bych ukázal… no, to asi ne, ale jemu bych to přísámbohu fakt prominul. Táta ale umřel, přestal žít, a ještě mnohem dřív se přestal smát filmům. Vlastně se přestal smát čemukoliv…

Začal jsem prohledávat několikrát důkladně prohledaný kapsy. Nikotinovej absťák. Jít kolem chlap s cigárem, tak ho pro ten kousek papíru s rozdrobeným tabákem uvnitř chladnokrevně odkrágluju. Tak ještě jednou obě kapsy košile, tři kapsy u kalhot… Odkrágloval bych i ženskou! A to fakt nepřeháním! Co má co kouřit na ulici?

Šel jsem už dobrejch patnáct minut a nepotkal živáčka. Byla noc, ale měl jsem pocit, že se to tu žádnejma živáčkama nehemží ani v pravý poledne. Pak jsem uslyšel zvuk, kterej mně v tu chvíli byl dražší než „Kde domov můj“ po hokeji s Rusama, a vyrazil jsem za ním. Někde za rohem zacinkala totiž tramvaj!

Dobíhám k invalidnímu parčíku, ve kterým je žinantní růst i kopřivám; rozhodně tu odpadky mají nad vegetací navrch. A už vidím koleje. Parta suchejch stromů jak kostry sudiček obklopuje dominantu týhle díry, kterou je socha dítěte z komunistickýho betonu, pojednaná kapitalistickým sprejem. Betonovej klučina se zrzavým drátem namísto pravý ruky (předpokládám, že to byla zdvižená paže s holubicí míru připravenou ke startu) zírá na mrtvolu města kolem sebe rezignovaně jako já. Koleje tu opisujou takový to účko se dvěma refýžema. Konečná stanice tramvaje. Konečná. Tak tady to teda sedí; tohle je fakt konečná! Nekonečně konečná.

Rozsvícená tramvaj, otočená ke mně zády, znova cinkla a dveře se kňouravě zavírají.

Vyrazil jsem kupředu jak vystřelenej. Při tom zběsilým úprku jsem ztratil zapalovač, kterej bez cigár byl stejně k ničemu, a dech, kterej byl taky k ničemu (nebyl dost dobrej ani na sfouknutí svíček narozeninovýho dortu ročního dítěte).

Sípající, rozcuchaná a zpocená troska, ve kterou mě ten sprint proměnil, se vřítila na refýž přesně ve chvíli, kdy se tramvaj rozjela.

Mával jsem rukama jak vymknutej z kloubů a doufal, že mě řidič uvidí ve zpětným zrcátku. Navzdory všem dosavadním zkušenostem a rozumu mě fakt uviděl a k mýmu naprostýmu úžasu zastavil!

Otevřely se dveře a já nastoupil. Dejchal jsem jak tahací harmonika prostřelená houfnicí a nohy se mi klepaly jak po grupáči se siamskýma dvojčatama.

Tramvaj se rozjela.

„Děkuju!“ zasípal jsem do prázdnýho vozu, abych přeřval zvuk trpícího elektromotoru. Odpověď se podle očekávání nedostavila a já si dřepnul na svý oblíbený sedadlo (poslední na straně bez dveří). Ohlídl jsem se a uviděl betonovýho pionýra, kterej za mnou mával svou rezavou protézou.

Rozhlížel jsem se po ceduli s číslem soupravy a názvama stanic, ale žádná tam nebyla. To je fuk, řekl jsem si. Odsud se dá jet jen do civilizace!

Ve voze bylo šero a teplo. Udělal jsem si pohodlí a hlavu si opřel o chladný sklo okna.

Domy se zvolna měnily z periferních průmyslem zasmrádlých haluzen v morbidní architekturu spíše v duchu Caligariho než Corbusiera… Baráky jak vytesaný z briket, tmavý a rozdrolený. Ulice se zúžila a byla tak klikatá, že se zdálo nemožný, aby tudy tramvaj projela. Všiml jsem si, že mezi těma zuhelnatělejma zdma vede jen jediná kolej. A bylo mi to úplně volný.

Zastavili jsme u malý refýže, z nakřáplýho reproduktorku nad mou hlavou se ozvalo: „Gustava Meyrinka. Příští zastávka Jonathana Swifta.“

Podíval jsem se na dlažbu uličky za oknem. Asi začalo mrholit, protože se jednodivý dlaždice leskly jako psí koule. Otevřenýma dveřma do tramvaje zavál chlad. Těma prostředníma nastoupil ňákej chlap v kabátě homelessovskýho šarmu. Měl šikmý oči jak vietnamskej stánkař, ale byl dost vysokej. Musel doběhnout v poslední chvíli, protože jsem ho neviděl na refýži čekat. Stoupnul si ke mně zády a zdvihnul límec kabátu.

Nesmím usnout, nebo přijdu vo šrajtofli, řekl jsem si. Ne že by to byla taková ztráta, ale na tágo z centra to snad bude stačit, pomyslel jsem si.

Rozjeli jsme se. Nevím, jestli se mi to zdálo, nebo jsem včera pařil denaturák, ale v tý tramvaji pořád nějak skomíralo světlo. Vyhlídnul jsem z okna a uviděl koně. Po ulici šel krásnej neosedlanej bělouš. No, tak to už je síla, pomyslel jsem si. Nejsem aspoň žádnej troškař, jinejm stačí bílá myš.

Zastavili jsme na rozlehlým prostranství.

„Jonathana Swifta,“ zachrastil reprák. „Příští zastávka Bradburyho.“

Nikdo nenastoupil. Místo fasády domu nebo výkladních skříní jsem ale otevřenejma dveřma uviděl pár obřích bot, velkejch jak osobní auťáky. Z těch trčely nohy široký v průměru ne míň než půldruhýho metru. Kam vedly, jsem neviděl. Asi reklama, nebo co. Velkoobchod botama, nebo lunapark? Kašlu na oboje. Adidasky mám až na propálenou špičku tý levý celkem zánovní a vychechtanej jsem ze všech jointů a paňáků do zásoby.

Byl jsem odpočatej jak vteřinová ručička a motala se mi hlava. Už jsem jen čekal, kdy se proboha dohrabeme touhle nablblou tramvají někam, kde to znám.

V příští stanici nastoupilo patrně kompletní osazenstvo maškarního karnevalu (maska podmínkou, styl večera – horor, hlavní výhra v tombole – krevní konzerva) nebo pakárny. Copak je Halloween, sakra?

Tváře upírů, vlkodlaků a čarodějnic se mi míhaly před očima, jako bych si k snídani na topinku mazal indulonu. Byli dost rozjetý a zjevně se, na rozdíl ode mě, dobře bavili. Místo aby se tu udělalo teplo, dala se do mě zima. Asi z toho nevyspání.

Chlap v dlouhým plášti nade mnou, kterej měl na zádech něco jako igelitový křídla, se na mě blbě díval. Vypadal dost jetě, sednout jsem ho ale nepustil a radši jsem dělal, že zírám z okna. V drmolení těch exotů jsem z repráku sotva zaslechnul, že příští zastávka se jmenuje E. A. Poea. Připomnělo mi to I. P. Pavlova a trochu jsem se uklidnil.

Vjeli jsme do nějakýho parku a zastavili na stanici před starodávným barákem. Byl pekelně zchátralej a podepřenej ze všech stran dřevěnejma vzpěrama, který ho patrně držely pohromadě.

„E. A. Poea. Příští stanice Bulgakovova,“ zachrastilo nade mnou.

Nastoupil magor v masce rudý jak bolševická fangle, kterej asi svý kolegy z maškarního o stanici předběhnul.

Uvědomil jsem si, že jsem neviděl jedinej taxík, policajty, ani žádnej jinej auťák…

Do jaký nablblý řitě jsem si to přijel poslechnout dementního folkaře a brněnskou filmovou kritičku, ví bůh?!

Rozjeli jsme se hrkavě kupředu. Společnost uvnitř tramvaje se utišila a já měl pocit, že mě ty paka vyhulený pozorujou…

Do prdele bezedný, chci domů! Chci lahváče z ledničky, vanu s pěnou, chci dostat vynadáno od matky, pustit si do sluchátek Redhoty, hrábnout rohlíkem do hrnce se studenou omáčkou a tak… Prostě ty hezký všední radosti, který patřej k hezkýmu všednímu životu!

Kocour! Na „Bulgakovovce“ nastoupil chlap převlečenej za kocoura.

Na tebe jsme tu čekali, moulo, pomyslel jsem si. Sebevědomě vrážel do spolucestujících a šklebil se pod zlatejma fouskama. S ním nastoupili dva další dementi a překrásná rusovláska. No, ta by, sakra, stála za hřích! Za tři hříchy po sobě a ještě jeden menší ve dveřích na rozloučenou.

Prohrábnul jsem si vlasy, sednul rovně a nasadil trosky svýho chlapeckýho úsměvu. Nesměl jsem to s tím úsměvem přehnat, protože čtyřku vpravo nahoře nemám zrovna exkluzivní (to teda vůbec) a na druhý straně dole mám místo zubu jen díru na cigáro.

Ten příšernej kocour si všimnul, že zrzku hypnotizuju, a zahrozil na mě drápem – kretén!

Za okny jsem uviděl nábřeží. Černá řeka se válela v mlze tak hustý, že jsem nedohlídnul na druhej břeh. Díky rusovlásce, která na rozdíl od toho šmejda nebyla za kočku jen převlečená, jsem zasklil název další zastávky. Nějaký jméno od M, myslím. Nebo od N?

Tramvaj zahnula k řece a já zahlídnul podél břehu přístav a v něm lodě.

No sakra, tady už to musím znát, ne? Ne! Vjeli jsme na širokej most, kterej se k mýmu úžasu svažoval k hladině.

Venku musí bejt vítr jako blázen, protože se dělaj slušný vlny. Na řeku až neuvě…

Z žíznivejch útrob se mi vydral křik, za kterej by se nemuseli stydět ani ve filmu od Carpentera.

Most s kolejema, po kterejch jsme uháněli, vedl pod hladinu! Tramvaj se během několika dost dlouhejch vteřin ponořila. Ty sekundy byly snad ještě delší než při tý gastroskopii tenkrát, když jsem usiloval o modrou a ty vojenský felčaři do mě vrazili hadici, s jakou táta kropíval svoje strawberry fields. A to fakt nepřeháním!

Začal jsem zápasit s tím, čemu zdraví lidi říkaj zdravej rozum. (V zdravém těle zdravý duch.) No, to je na tom to moje tělo hůř, než jsem si myslel a než ukázaly poslední jaterní testy a EKG!

Zdravej duch mě právě narychlo opouští – srab. Ani si nestačil sbalit pár nejdůležitějších věcí. Zdá se, že můj zdravej duch je neplavec!

No dobře, neměl jsem v zimě tolik experimentovat se vší tou zkurvenou chemií, řekl jsem si.

Podíval jsem se z okna a chvíli trvalo, než mi došlo, že se dívám do oka – do obrovskýho, vážnýho oka v nezměrný ploše popelavě bílý, vrásčitý kůže.

Můj křik vystřídalo naprostý ticho, který by se dalo krájet, sekat, řezat, pilovat a brousit. V tom hluchým tichu kdesi pod hladinou vody se zřetelné ozval reprodukovanej hlas: „Hermana Melvilla. Příští stanice Dantova.“

První auto Paula F. Shoenlebena

Rozšklebený troll se zelenou hřívou se houpal sem a tam, tam a sem.

Paul sledoval jeho krouživý tanec a mračil se. Pak pohlédl do zpětného zrcátka, na kterém byl pestrobarevný skřet zavěšen, a zavadil očima o ženu sedící na zadním sedadle. Hleděla šedýma očima s jemnou ořízkou zlatých brýlí ven, na rolující kulisu stereotypní krajiny, přerušovanou nezbytnými billboardy.

Je to vlastně zvláštní, že se součástí přírody kolem dálnic staly několikametrové opálené obryně v sexy prádle, s úsměvem se opírající o sekačku Mountfield, ve vzduchu parkující dvojrozměrné bouráky, nebo rozjaření Gargantuové obou pohlaví s mobilními telefony.

Paul přeostřil zpět na hustý provoz dálnice a vrátil se ke vzpomínkám, kterým dnes (stejně jako před týdnem, čtrnácti dny, měsícem, rokem) věnoval větší část povinného pátečního přesunu na chatu v horách. Tentokrát cestoval pamětí ve stopách pneumatik svého prvního auta.

První auto! Symbolizovalo pro něho tehdy, stejně jako pro většinu generačních druhů, dospělost, svobodu a nezávislost (paradoxně vesměs pocity, které člověk mívá právě před tím, než se stane majitelem nějakého toho prvního auta).

Tenkrát ještě nebyli s Ruth svoji a on ji vzal na výlet; první výlet prvním autem!

Paul byl tehdy na svůj Ford tak hrdý…

Byl krásný bezoblačný den a Ruth měla pastelově květované a velmi krátké šaty (takže si neustále popotahovala dolů jejich lem), v loknách blond (chemicky blond) vlasů měla zapíchnuté brýle proti slunci a tenké prsty zakončovaly růžově nalakované nehty. To vše dohromady s hrdinou dne – patnáct let starým Fordem Taunus ve světle modrém laku (jehož včerejší majitel se dnes při vzpomínce na Paula nepřetržitě uchichtával) vytvářelo v Paulově vědomí dojem naprosté a nezvratné exkluzivity.

Paul uvězněný v pohodlí svého současného vozu, který byl součástí kolony uhánějících aut, se usmál.

„Čemu se směješ?“ ozvalo se ze zadního sedadla. Nikdy nechápal, jak to Ruth dělá, že ho vidí, i když se na něho nedívá. Často trpěl tím pocitem, i když byl od ní vzdálen desítky a stovky kilometrů. Zdálo se mu, že jeho manželka je Big Brother a on je sledován 24 hodin denně, že je předmětem jejího zájmu, který však nemá svůj původ v oblasti citové, ale jaksi „vědecké“. Ano, sledovala ho s chladným profesionalismem laboranta, hledícího na nebohého obyvatele terária. Toto auto, jejich luxusní byt i horská chata; vše je terárium, do kterého odklopeným stropem shora nahlíží obrovitá tvář Ruth. V duchu viděl póry na jejím dvoumetrovém nose, veliké jak golfové jamky.

„Nesměju se, ale usmívám,“ odpověděl nejistě a již bez úsměvu.

„Čemu se usmíváš?“ ozvalo se neměnným tónem za jeho zády.

„Ále, ničemu,“ řekl ještě nejistěji a naprázdno polknul.

„Ničemu?“ řekla lehce, bezkrevně udiveným hlasem. „To musí být příjemné NIC.“

Chvíli se snažil mlčet, ale ticho výhružně narůstalo, a tak po krátkém odkašlání prohodil jakoby ledabyle: „Ničemu… ehm… konkrétnímu.“

Ticho za zády se protáhlo v ostrý hrot, který se nebezpečně blížil k jeho zpocenému týlu.

„Vzpomněl jsem si na první auto,“ řekl rychleji, než chtěl.

„Ty se usmíváš při představě rozpadající se fordky, za kterou jsi byl ochoten ve dvaasedmdesátém zaplatit patnáct set dolarů?“

Pokrčil neznatelně rameny.

Zadní sedadlo pokračovalo: „Ano, ten člověk od benzínky v L. A., který ti takový klenot s motorem cirkulárky prodal, ten se při vzpomínce na něj jistě usmívá právem, proč se ale usmíváš ty?“

„Už se neusmívám,“ řekl Paul trpce.

„Ale usmíval ses, ne?“ ozval se synteticky vyrovnaný hlas.

Nadechl se rychle a vzápětí dlouze vydechl. Nechtěl se pohádat (nechtěl kvůli tomu zastavit někde u polomrtvého lesa, nechtěl kouřit a koukat na odpadky mezi stromy), a tak se pokusil o asertivní řešení špatně se rozvíjejícího hovoru. Pod kůží obličeje posbíral ztracený úsměv a nechal jej odrazit zpětným zrcátkem, kolem něhož neúnavně swingoval zelený troll. Ruth se ale dívala na krajinu za oknem. Krajina to snášela s útrpnou trpělivostí.

„Myslel jsem na ty časy… Na naše první rande, na sedmdesátý léta, na tu dobu tenkrát a tak…,“ řekl s předstíranou pohodou.

„Připadám ti stará?“ zareagovalo zadní sedadlo.

„Chceš se hádat?“ vyštěkl on a přidal plyn.

„Zabít nás v autě, to je jistě řešení… Mně se ale, kupodivu, ještě umírat nechce. Ani po těch letech s tebou. Takže laskavě zpomal!“

Hlasitě vzdychl a zpomalil.

„Proč vzdycháš?“

„Nevzdychám!“

„Slyšela jsem tě,“ řekla Ruth klidně.

„Já jenom dýchám, pokud ti to ovšem nevadí?“ procedil mezi sevřenými zuby on.

„Dýcháš takhle nahlas?“ řekla.

„Usmíval jsem se potichu a taky ti to vadilo!“ řekl důrazně.

„Nekřič na mě,“ řekla ukázkově nevzrušeným hlasem televizní moderátorky.

„Auuu!“ zavyl jako raněný pes. Dokonce si tak i připadal; jako toulavý pes, kterého v ranním mrholení srazilo do škarpy mlékařské auto. Vyje tu ve výfuky spálené trávě plné svinstva psí song o nevlídném psím světě, prozpěvuje bleší komunitě, obývající jeho mokrou srst, truchlivé psí blues… Všiml si, že klouby prstů, kterými svírá volant, jsou bílé.

Paul nikdy nerozuměl ženám. Neměl vlohy k tomu je bavit, a tak se odjakživa jejich společnosti spíše vyhýbal. Před Ruth prožil jen několik víceméně dětinských vztahů; nějaké to rande po diskotéce, nějaký ten nervní sex po pár plechovkách teplého piva v posteli rodičů. V posteli svých rodičů?! No ano, bylo to něco jako projev vzpoury sedmnáctiletého chlapce – znesvětit počestné lože počestných manželů Shoenlebenových. Tenkrát s Angie, vlastně Agnes se jmenovala, ulehli v rodičovské dvojposteli pod přísným dozorem prášků na spaní, brýlí a knihy Michael Vieweghové na levém nočním stolku a prášků na spaní, brýlí a knihy Velké letecké katastrofy na pravém nočním stolku.

Paulův výkon v magnetickém poli těchto dvou nočních stolků nebyl pozoruhodný a hýkavé zvuky, které vydávala spolužačka Agnes, mechanicky přitom žvýkající wrigleyspearmintku, mu připadaly hnusné. Byl rád, když se propracoval k lepkavému závěru a dívka se vrátila k tlachání o školním večírku přesně v místě, ve kterém je vyměnila za rytmické vzdechy.

Některým dívkám psal také verše. Byly plné vzletných slov a (poněkud v rozporu s praxí) dost smělého erotismu:

Křivka tvých boků v stínech okrových
když tajný žár se taví v první hřích.
Tvá ňadra oblá, jejich hebká vůně
kdo poznal slast, už nemá klid a stůně.

Když jim před dvěma roky vykradli během dovolené v Evropě byt a on (neboť Ruth se z toho zhroutila) pak s policejním úředníkem sepisoval škody, nalezl štůsek papírů se svými básničkami, pečlivě svázaný modrou stuhou v šuplíku, kde Ruth mívala šperky. Byl tím nálezem tehdy překvapen a polichocen. Netušil, že si jeho básně schovává, a zdálo se mu to romantické. Přistihl se i při podivně ješitné představě, která pro něho byla náhle nepochopitelně důležitější nežli ztráta cenností, zdali si zloděj přečetl alespoň prvních pár veršů?

Dotýkat kůže jemné jako jitřní pel
jsem dnešní noci naposledy směl
co s vroucnou vášní počít nyní mám
když jsem tu zůstal bez tvé něhy…

„Vydělal se vám v ložnici na koberec.“

„Cože to?“ zeptal se Paul tehdy policisty nechápavě, stále drže v rukou svazeček navoněných listů popsaných úhledným rukopisem.

„Máte v ložnici jeho fekálie. To dělávaj poměrně často. Je to takovej zlodějskej rituál. Něco jako autogram.“

Paul mrkl do zpětného zrcátka. Ruth dál s opovržením sledovala nevinnou krajinu. Pokusil se vrátit ke vzpomínkám na svůj Ford Taunus. Pohladil v duchu blankytně modrý lak na jeho kapotě. Dával si pozor, aby se neusmál.

O třicet let mladší Ruth ho ostýchavě políbila na tvář. Pocítil lehkou závrať a tlak v rozkroku. Když nasedla do auta, na PŘEDNÍ sedadlo JEHO PRVNÍHO AUTA, sáhla do kabelky (kterou si k této slavnostní příležitosti vypůjčila od starší sestry Eriky) a vyndala z ní malou příšerku se zelenými vlásky, kterou pak přivázala tenkou tkaničkou k zrcátku na stropě vozu.

„To je pro štěstí, miláčku!“ řekla a usmála se široce, dlouze a oddaně.

Byla to jiná žena! blesklo náhle s panickou hrůzou hlavou současného Paula. Big Brother ze zadního sedadla a dívka v květovaných minišatech z předního musejí být přece dvě rozličné osoby! Někdo ji během chaoticky nudných dnů jeho života vyměnil, jako se to stává v porodnicích s novorozenci! A on si toho nevšiml!

Horečná představa zvolna vyklidila prostor v jeho hlavě pravdivé verzi – vyměňovala se pozvolna a nepozorovaně, každý den o malý kousek. Pár miligramů původní Ruth kdosi (Ona sama? Nebo on?!) vyměnil za pár (o něco víc!) miligramů současné. Během let pohltila nová Ruth tu původní beze zbytku.

Zvedl oči k trollovi a uviděl v pruhu zrcátka výřez vlastní tváře. Ani ve svých očích nemohl najít Paula z roku 1972…

Tenkrát, s dívkou svých snů na předním sedadle snového vozu Ford Taunus, téměř tak starého jako on sám, překonal odpor ze zeleného skřeta, který mu připadal nevkusný, a opětoval její úsměv.

Auto se pomalu rozjelo mírně stoupající ulicí mezi periferními domy. Z kolmé ulice zazářilo podvečerní světlo a zalilo interiér vozu pomerančovou šťávou.

A znovu vjeli do chladného stínu šedých činžáků, jako když se ponoří do hluboké a vážné vody. Stín, stín, stín a oranžové světlo z další ulice. Nabrali rychlost a zkracující se stín byl pravidelně odkrajován už jen stroboskopickými záblesky světla během vteřin, kdy míjeli další a další boční ulice. Stííín, záblesk, chlaaad, teplo…

Proč ale Paul ženu, která se jednoho dne zřekla předního sedadla, aby se věnovala netečnému pozorování krajiny a proměnila tím partnera v řidiče, neopustil?

Mnohokrát o tom uvažoval. Dokonce tolikrát, že se ten problém z oblasti reálné zvolna ocitl v rovině jaksi virtuální. Čistě teoretická úvaha (ne zcela nepodobná jeho oblíbenému vykládání taroků) na téma: „Rozchod s Ruth Shoenlebenovou a případné důsledky takového rozhodnutí.“ Po sedmi letech jejich manželství, někdy během období jeho metamorfózy v řidiče, prožil Paul slibný vztah s příjemnou a inteligentní studentkou stomatologie na lékařské fakultě. Konec té známosti byl náhlý a pro dívku asi nepochopitelný. Byl vlastně nepochopitelný i pro něho, ale nemohl si pomoci.

Jednoho dne se Paul rozhodl mladou přítelkyni potěšit tím, že si pamatuje den jejích narozenin, a navštívit ji při studijní praxi. Počkal, až bude přestávka a z učebny vyjde odborný asistent. Pak vešel s úsměvem a kyticí čajových růží. Kytici měl i uvnitř.

V rozlehlé místnosti švitořilo několik desítek pohledných budoucích zubařek v bílých pláštích a na stolku před každou z nich ležela lidská hlava.

Paul nebyl na ten výjev připraven. Když později o věci přemýšlel, nabyl dojmu, že neexistuje vhodná příprava pro takový okamžik. (Alespoň pro Paula.)

Většina dívek k němu tázavě obrátila hlavu, hlavy na stolcích již byly obrácené. Obnažené zuby uříznutých hlav evokovaly smích, působily jako puberťácké obecenstvo na filmu Jima Carreyho. Některé dívky, bohužel včetně té jeho, se pomocí lesklých nerezových nástrojů svědomitě zaobíraly ústními otvory těch hlav.

Později se dozvěděl, že je to běžná praxe; z bazénu plného formaldehydu, který se nachází kdesi v podzemí oné budovy, vyloví zřízenci čas od času těla dávno zemřelých (prý jsou mezi nimi i účastníci světové války; možná tu bez patrných neshod plavou vojáci wehrmachtu vedle spojeneckých hrdinů) a ta jsou pak k dispozici studentům medicíny. V případě budoucích stomatologů postačí samotné hlavy… Ulovené hlavy jim slouží coby pomůcky při nabývání zubařské zručnosti.

Od té doby míval Paul (kromě fobie z návštěvy zubaře) obsedantní sen, ve kterém se stával hlavou s ústy plnými rychlých nástrojů z blýskavého kovu. Kov narážel nepravidelně a rychle do skloviny jeho zubů. Cítil ty rezonující nárazy až do kloubů všech končetin, které mu však chyběly.

Také měl jeden sen sólový, ve kterém svou milou přistihl, jak vášnivě líbá tu nezapomenutelnou (alespoň pro Paula) školní pomůcku.

Po týdnu bez vysvětlení vycouval z dívčina života. Jednou provždy.

Sen o hlavě mu zůstal. Také jednou provždy.

Když vyjeli z města na dálnici, ozvalo se poprvé to bouchání. Jako by pod bleděmodrou kapotou Taunusu byl vězněn unesený rukojmí. Nebyla to však kapota nad kufrem, ale nad motorem…

Dávná Ruth na něho pohlédla s nepatrně křečovitým úsměvem: „Slyšíš to bouchání, lásko?“

„To nic nebude. Ten chlápek je na motory machr a…,“ polknul a odkašlal si Paul. „A tenhle bourák sešteloval jak švýcarský hodinky. Neprodal by ho, kdyby nemusel!“

Ruth na něho pohlédla s hrdostí, která ho potěšila, a malou špetkou skepse, kterou nepostřehl. Ve švýcarských hodinkách se ozvalo divoké bušení. Rukojmí, držený proti své vůli v motoru, patrně trpěl klaustrofobií.

Limuzína Shoenlebenových sjela z dálnice na okresní silnici.

Paula opustil dávný tlak kolem žaludku a vrátil se mu současný. Na sedadle za ním bylo naprosté ticho.

Ona snad nedýchá, pomyslil si. Nedýchá?! Třeba je mrtvá? Pak ho napadlo, jakého řidiče si pravděpodobně najímají mrtvé ženy? Mrtvého?!

Polkl, odkašlal si a pustil autorádio.

„Bolí mě hlava,“ ozvalo se zezadu dřív, než cowboy na místních buranských vlnách stačil zanotovat „Lonely“.

Trpí mrtvoly migrénou? napadlo Paula a rádio vypnul. Pak se raději v duchu přestěhoval ze stříbrně metalizovaného BMW do blankytné fordky.

Byli již přes dvě hodiny cesty od města na opuštěné okresní silničce.

První výlet a první auto, to nebyly jediné premiéry, které měl dnes Paul v plánu; hlavním chodem večera, jak věřil, bude první milování s tou trochu upjatou, ale o to žádoucnější dívkou po jeho boku. K té příležitosti si od kamaráda Frankieho půjčil srub. Velký klíč od traperské stavby ho příjemně tlačil v kapse, podobně jako nenaplněná touha o něco níž.

Šlehl po ní okem: „Do setmění bysme tam měli bejt. V pohodě. S touhle károu…“

Ruth k němu otočila svůj jemný obličej: „Když to je tak blbý… Že to Frankovi nepovíš?“

„Neboooj, řekl jsem mu, že jedu šprtat,“ odpověděl víceméně suverénně Paul.

(„Paule, ale pak mi to pěkně barvitě vylíčíš – šuk za šukem, přísahej!“)

Po krátkém tichu (tentokrát se k němu neotočila a hleděla čelním sklem přímo před sebe na dohořívající den kolem okresní silnice) tiše promluvila: „Hele, a ty už jsi tam někdy s nějakou byl?“

Paul polkl a odkašlal si: „Nebyl… ehm… fakt!“

(„A nenech tam zase v koši navrch odpadků použitou šprcku jako posledně! Poslouchal jsem bráchovy kydy půl roku.“)

Rukojmí, který se během poslední desítky mil nijak neprojevoval, náhle z posledních sil vykopl prudce nohou. Ozvala se rána (jako když někdo v motoru vykopne prudce nohou), překvapený Taunus sebou zacukal a na místě zastavil.

„Cože?“ vyhrkl Paul, který se probral z dávných vzpomínek.

„Říkám, že jedeme po špatné silnici. Tudy nejezdíme.“

Zmatený Paul se zamračeně rozhlédl kolem po zšeřelém a pustém okolí.

„To je přece nesmysl…,“ řekl nemastně.

Bylo mu hned jasné, že v zamyšlení špatně odbočil, přesto se mu tahle krajina zdála mírně povědomá.

„Jestli už netrefíš na vlastní chatu, měl bys uvažovat o návštěvě doktora Weise,“ řekla tím svým instantním hlasem Ruth.

Doktor Weis léčil (Léčil? Prostě byl šéfem oddělení gerontologie.) Paulova otce, který trpěl v posledních letech života Alzheimerovou chorobou. Prostřednictvím mrtvého Filipa Shoenlebena tnula Ruth do živého.

Paul beze slova zajel ke krajnici a zastavil.

Paul se v motorech vyznal stejně jako v ženách. Stál již deset minut bezradně u otevřené kapoty, která blankytně zářila v houstnoucí tmě jako nástěnné zrcadlo odrážející letní oblohu, a vyhlížel se vzrůstajícím napětím nějaké auto.

Z lesa se ozval křik nočního dravce. Ruth doposud seděla v autě a mlčela.

Pak se Paul znovu, už poněkolikáté, zadíval do černě mastných a horkým olejem páchnoucích vnitřností motoru.

Paul kouřil cigaretu a hleděl na odpadky mezi stromy polomrtvého lesa. Byla skoro tma a na tvář své ženy za zadním okénkem neviděl. Chvílemi mu dokonce připadalo, že tam není. Až nastoupí do auta, bude prázdné? Třeba ta osoba vzadu vůbec neexistuje, možná je jen jeho utkvělou představou?

Před mnoha lety, když se s obtížemi (a ztrátou sedm set padesáti dolarů) zbavil prvního auta a pořídil si (vlastně: pořídili si) auto jiné (značku už si nepamatoval), brávali často stopaře. Vlastně je brávali až do doby, kdy Ruth opanovala zadní sedadlo. Míval to rád. Míval rád stopaře. Kdysi jím snad dokonce býval. (A třeba ani nestopoval…)

BMW se jemně zhouplo, když do něj s povzdechem nasedl.

Prázdné nebylo.

Paul zpozoroval kdesi v dáli se rodící světlo a vzápětí uslyšel i motor.

„Někdo jede!“ zasmál se chlapecky na Ruth a ona se zasmála žensky na něho. Blížící se auto a její úsměv ho uvedly do stavu blízkého euforii.

„Miluju tě!“ řekl vesele a bezprostředně. „Moc tě miluju!“

„I já tebe, myslím,“ řekla dívka mírně.

Paul nadšený z té jednoznačnější části jejího prohlášení se sebevědomě rozkročil na silnici a začal divoce mávat levačkou, zatímco pravou rukou ukazoval trochu komicky, ale výmluvně na otevřenou tlamu rozbitého vozu.

„Podívej, támhle někdo mává. Asi mají něco s autem. Zastavím, ehm,“ řekl Paul a dvakrát polknul.

„Ať tě to ani nenapadne,“ ozvala se utkvělá představa ze zadního sedadla.

Paul pohlédl prudce do zrcátka. Kromě rozjařeného trolla se zelenou hřívou však kvůli šeru uvnitř auta nic neviděl. Na chvíli podlehl neodbytnému pocitu zmateného déjà vu a vzápětí vážně zauvažoval o vzpouře. Již sunul podrážku kožené boty k brzdovému pedálu, když rozhodně a klidně řekla: „Nezastavuj!“

BMW projelo kolem bleděmodré fordky tak vysokou rychlostí, že Paul polekaně uskočil. Světla stříbřitého vozu rychle mizela v pozvolném stoupání, až v zatáčce mezi stromy zmizela docela.

Na černou silnici dopadala černá noc.

Alzheimer’s game

2. 2. 2004, odpoledne

„Poluce, polštář, polymer, polárka, polní polévka!“ monotónně odříkával kapitán.

„Políček, politika, polonéza, polámaná Polka…,“ usmál se téměř hrdě a pak se rozhlédl po prázdném pokoji. Vlastně nebyl ten pokoj tak prázdný; odevšud ho pozorovaly oči jeho příbuzných, spolužáků, známých, spolubojovníků… oči jeho ženy! Několik desítek párů očí (na snímku z Afghánistánu byl těch očí dokonce lichý počet) sledovalo jeho slovní rozcvičku.

„Samec, samopal, samuraj, samorost, sametový samizdat, sám…“

Kapitán se tomu slovu podivil: „Sám? Sám jako… kdo?“ Zamračil se. K tomu používal velmi husté šedivé obočí.

„Samostatnej jako já,“ nabídl si nespokojeně.

Odložil na stolek silné brýle, které mu komicky zvětšovaly oči. Zmenšené oči byly vlhké a unavené.

Pak s potlačovanou námahou vstal z koženého křesla a popošel k oknu. Z výšky pátého patra vypadali lidé na ulici jako hračky.

„Jako cínoví vojáčci,“ pomyslel si kapitán.

Popošel trochu šouravě k velikému starému globusu stojícímu v rohu místnosti, přiložil prst na Grónsko a prudce jím pohnul. Svět se zatočil.

Kapitán se vydal na zpáteční cestu ke koženému ušáku, den po dni vzdálenějšímu.

„Samba, … samá voda,“ řekl potichoučku, jako by jen dýchnul.

17. 2. 2004, podvečer

„Mariňák,“ řekl. „Marlene, marmeláda, marcipán, makrela – néé, sakra! Maro… Maroko!“ Kapitán zalapal po dechu a mimoděk si otřel šedé, vrásčité čelo.

Pak začal chrlit další slova: „Marináda, marabu, maringotka, marnotratná Marta.“

Soustředil se vší silou vůle, aby zpomalil honící psy – dech a tep.

Po chvilce se mu to podařilo a on se zadíval na parkety u svých pantoflí.

Rád nacházel v nepravidelných liniích struktury dřeva rozličné obrazy. Třetí parketa vpravo od stolu ukrývala kresbu krajiny s topoly, ve druhé parketě (od předešlé směrem ke dveřím) zahlédl jako obvykle oko z pavího pera a plápolající oheň. Na další parketě tvořily ochozené vrstevnice dřeva iluzi ženské postavy. Kapitán se usmál při pohledu na oblá ňadra parketové odalisky.

„Marnost,“ pomyslel si.

23. 3. 2004, podvečer

„Kompas, kompars, kombajn, kompromis, kom…,“ zaváhal. „Komplot,“ vyhrkl.

Kapitán měl dceru Annu. Její hnědé oči (po matce) na něho ale ze stěn nehleděly.

I když dostával pravidelný štůsek fotografií, na kterých postávala s mužem a se dvěma dcerami (které rostly přískoky, podle intervalů mezi jednotlivými dopisy) před významnými budovami a výraznými scenériemi celého světa, končily tyto fragmenty jejího vzdáleného života v tichu a tmě šuplíku psacího stolu.

„Psací stůl?“ Kapitán se rozpomínal, kdy naposledy psal?

„To už je dávno,“ odhadl celkem přesně.

Ten stůl je stejně psací, jako je prkno v komoře pokryté prachem žehlicí a jako je hůl s ozdobnou rukojetí a kovovými štítky, opřená o věšák, vycházková.

Je to jen stůl s mramorovou deskou, je to pouze prkno potažené plátnem s rezavým cejchem žehličky, není to nic víc než klacek z ušlechtilého dřeva…

„Kompot, kompost,“ pokračoval unaveně.

„Kom… kompozice, komu… komunisti, komáři, koleda…? Néé, to ne!“ V akváriích brýlí se poplašeně rozplavaly dvě šedomodré ryby.

„Kombinace,“ vstal těžce od stolu a došel ke knihovně. Pohlédl na fosilní hřbety starých svazků a jemně je pohladil. Zašustilo to jako neklidně spící netopýr. Páteře knih i jeho ruka byly velmi suché.

„Kombajn, kontrarozvědka (při té pyšně pokýval hlavou, aniž by zaregistroval svůj omyl), komunista, kominík, kompot.“

Zastavil se a zamračil, pak pohodil hlavou, ubezpečen sám sebou, že je vše v pořádku.

„Komunista,“ prohlásil rozvážně.

2. 4. 2004, dopoledne

„Plaz, pláž, plamen, pláč, slimák, slizák…,“ dnes se kapitán cítil lépe. Oknem nahlížela do jeho ložnice frackovská tvář jara. Po mnoha deštivých dnech se naplno rozzářilo slunce a vrhlo na podlahu pruh světla.

Kapitán se vydal přes parketu s topoly k osvětlenému místu na podlaze. Zastavil se a zálibně na ně pohlédl.

Opatrně si vyzul pravou nohu z pantofle a šlápl zkusmo do toho světelného obdélníku jako dítě, než vejde do jezera. Příjemně to hřálo. Koutky úst se zvedly v překvapeném úsměvu.

Pak se sklonil, aby pruh zvedl z podlahy. Nepodařilo se mu to však ani na třetí pokus.

„Potěmkin,“ usmál se.

„Potomek,“ zamračil se.

„Potvora,“ rozplakal se.

Znovu se sklonil pro světle hřejivou věc na zemi a ve spáře mezi parketami si zlomil nehet. Zbytek dne trávil v levé pantofli a zábla ho pravá noha.

„Poker, pokrk, poklopec, pokušení, pokrvácí, pokosená louka…“ Zazvonil telefon, kapitán si upravil kravatu, vstal z ušáku a vydal se důstojně ke dveřím. Levá noha šla potichu a pravá nahlas.

Za dveřmi nikdo nebyl a zvonění telefonu ustalo. Kapitán podezíravě zvedl obočí: „Anno?“

„Anno?“ vrátilo se mu z mramorového chladu chodby.

„Ne,“ řekl.

10. 4. 2004, poledne

Slečna Karin, která kapitánovi od smrti manželky uklízela a vařila, byla v poslední době nucena podstupovat s oddanou nelibostí i nové, navíc nepříjemné úkony.

Vzpomínala na přísný a přesný pohled toho muže, na jeho krásný úsměv, na jeho exaktní pohyby, na štíhlou siluetu vyzařující autoritu.

Nyní seděla u cejlonského čaje a hleděla do jeho rozostřených, těkavých očí.

(To ona ho před časem, když už nebylo možné, přes veškeré úsilí, ignorovat výpadky jeho paměti, přiměla procvičovat slova s trojicí začátečních písmen. „Je to hra,“ říkala mu. „Bystří to paměť a je to celkem zábavný.“ Odvrátila tvář od jeho trpkého úsměvu a sebrala z květované sukně neviditelnou nitku.)

Vzpomněla si i na tu zářijovou noc tenkrát. Tak dva roky po smrti jeho milované ženy to bylo…

„Je to někdo jiný?“ přemýšlela. Usmála se na starého muže. Vlastně se usmála na toho, který kdesi v něm zmizel.

Kapitán se na ni také usmál. Usmál se… krásně.

„To jsi mi udělala radost, že sis taky vzpomněla,“ řekl klidným, srdečným tónem.

Pohlédla na něho s úžasem člověka, který při čištění podrážky zablácené boty objevil perlu. Jeho oči hleděly přímo do jejích.

„Pane kapitáne!“ zašeptala okouzleně a napřáhla ruku, jako by se chtěla přesvědčit, že recyklovaný muž sedící naproti ní není přelud.

„Miláčku,“ řekl. „Ani nevíš, jak rád tě vidím!“

Rozplakala se náhlým přívalem štěstí.

Předklonil se, uchopil její dlaň do své a řekl konejšivě: „Neplač, Anno, matka tu bude co nevidět.“

Slečna Karin plakala dál. Příval štěstí se proměnil v příval bezmoci.

Její tvář tím zůstala nezměněna.

„Impérium, imunní, imtarzie, imatrikulace, imdividum, ikona,“ řekl po chvíli muž, jehož oči se opět bezstarostně rozletěly do vzdálených světů.

„Imtimní imdigo,“ uzavřel rozšafně dnešní cvičení.

13. 4. 2004, noc

Kapitán otevřel oči. Ležel v šerém pokoji s rozsvícenou malou lampičkou (kvůli orientaci) a hleděl do stropu.

„Zbláznil jsem se,“ uvědomil si a náhlým zábleskem jasnozřivosti zjevený fakt na něm spočinul jako mokrý balvan. Jako černá, lepkavá skála.

„Prapor, prasklina, prak, pravda, prase, pravěk, pracka, pracovitá pradlena,“ šeptal a oči upíral na lustr, který v červnu roku 1967 koupil s manželkou (tyrkysové šaty jí tak slušely) v obchodním domě Bílá labuť. Doma při jeho věšení se, jako vždy v podobných situacích, vztekal a otravoval dceru i ženu, nedobrovolně sdílející role jeho asistentek.

„Tak sakra, snad mi konečně někdo bude schopnej podat ten hák?!“ rozkřikl se rozkročen na štaflích. Žena, hledící s trpělivostí a opovržením ke stropu, kde zápasil se šňůrou elektrické vrtačky jak Laokoon s mořskými hady, poslala dceru pryč: „Běž si do pokojíčku hrát, zlato,“ řekla pomalu a rozhodně.

Zamračená Anička s vzdorovitě vystrčeným bříškem se otočila a loudavě vyšla z místnosti. Teprve když se za dívkou zavřely dveře, podala žena ztichlému muži, pohupujícímu se na chůdách štaflí, chromový hák. Vyhnul se jejímu pohledu a zíral mlčky na dráty trčící ze stropu jako tykadla zazděné langusty. Napjaté ticho zrušil řev vrtačky.

Po chvíli, když slavnostně otočil vypínačem a řekl: „Budiž světlo!“, ji směl zas obejmout. Pod levým ňadrem, obepnutým tyrkysovou látkou, ucítil pravidelný tlukot jejího srdce.

„Pramen, prám…, prázdno,“ řekl o 37 let starší kapitán o 37 let staršímu lustru nad sebou. Nebo snad někomu tím směrem…

13. 4. 2004, odpoledne

„Amma, undurf, besel,“ řekl.

20. 4. 2004, večer

Anna se kvůli stávce zaměstnaneckých odborů letiště Orly dostala k jeho lůžku s dvacetihodinovým zpožděním. Všechny dárky v barevných igelitových taškách po chvilce položila (vlastně spíš upustila) na šedé linoleum. V jedné z igelitek narazila láhev kapitánova milovaného Château de Seguin 1980 do křehčího flakónu neméně jím oblíbené toaletní vody Esteé Lauder. Lahvička praskla a rozdělila se na několik ostrých elegantních střepů.

Anna nespouštěla oči z mírně povědomé tváře před sebou. Pokojem se rozlévala těžká vůně, podobně dusivá jako Annin pocit nezvratné beznaděje.

Kapitán zatím kráčel po prašné silnici mezi vysokými topoly, které se vláčně kývaly ve větru. Šel rychle, slunce již bylo povážlivě nízko a on chtěl být na místě před setměním. Z dálky k němu dolehlo vznešené a bolestné volání páva. Přidal do kroku a cesta mu pod vojenskými botami ubíhala rychle jak horská říčka.

Dlouhé stíny vzrostlých stromů vytvářely na cestě tmavé pruhy, které překračoval, nebo v případě, že byly širší, přeskakoval.

Vzpomněl si, jak se v chlapeckých letech snažil při chůzi po chodníku vyhýbat místům s tmavší dlažbou. Představoval si tehdy, že tmavé čtverce a pruhy jsou díry či příkopy (bezedné a zrádné), nebo alespoň že nejsou na rozdíl od světlých míst zcela stabilní.

Kapitán uviděl v dálce oheň. Zkontroloval pečlivě, zda jsou všechny knoflíky na uniformě zapnuté a vydal se ještě o poznání ostřejším krokem k místu na obzoru, kde mihotavé paže plamenů vyhazovaly k nebi gejzíry jisker.

Nahá žena, stojící tu v proměnlivém světle ohně, působila jako účastník rituálního obřadu.

Beze slova ji objal.

Po chvilce se zmítali v trávě, uchváceni vzájemnou vášní.

Oheň během desítek minut jejich milování pohasl, jiskry zbledly, přestaly létat a proměnily se ve hvězdy. Noční obloha byla jimi poseta.

Žena ležící vedle něho v trávě pravidelně oddychovala. Její plná ňadra se zdvihala a klesala ve stále se zpomalujícím rytmu. Zavřela oči.

„Konejšit, konflikt, kontrakce,“ pomyslel si v tichu nastalé noci kapitán.

„Konspirace, kondom, konvalinka.“ Nebyl kupodivu z dlouhé cesty unaven a hleděl široce otevřenýma očima do části vesmíru nad sebou. Odněkud z dálky ucítil silnou a trochu omamnou vůni. Byla mu povědomá.

Otec Anny nečekaně otevřel bleděmodré oči a zpříma na ni pohlédl.

„Anno, díkybohu!“ řekl potichu, ale srozumitelně.

„Konání, kondolence, konstrukce…,“ pomyslel si kapitán, oči stále upřené k hvězdné obloze.

Nahá žena (jeho žena) se obrátila na bok, schoulila se do klubíčka a cosi nečitelně zamumlala.

Kapitán se posadil a pečlivě ji přikryl kabátem uniformy. Chvilku ji pozoroval, pak sebral z trávy nerovný klacek a začal jím trochu nešikovně šťourat ve skomírajícím ohni.

„Kontroverzní konec,“ zavtipkoval v duchu.

Oheň se neochotně rozhořel.